<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document xml:lang="kal" id="no_id">
  <header>
    <title>BA Opgave Suliaq-nutaaq</title>
    <genre code="ficti"/>
    <author>
      <person firstname="Nivikkannguaq" lastname="Mørch Reimer" sex="f" born="" nationality=""/>
    </author>
    <year>2013</year>
    <place>Nuuk</place>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <submitter name="Elin Neshamar" email="elne@nanoq.gl"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Allaaserinnittoq:			Nivikkannguaq Mørch Reimer Fagimi pamersaanermilu   siunnersortit:	 Palle Høy &amp; Ane Fleischer  Ulloq tunniussivissaq kingulleq:		10. Maj 2013  Anslagit amerlassusaat:		64.544 inkl. Probl. Form.</p>
    <p>Ulloq:______________________________ Atsiorneq:_________________________________________ Piareersaataasumik amerlisaanermik ilinniarneq <errorlang correct="dan">Bachelor opgave</errorlang></p>
    <p>Najoqqutat allattorsimaffiat 1. Misissuiffigisassat 	2 1.1 Aallaqqaasiut	2 1.2 Qulequttamik aalajangiineq:	2 1.3 Sammisassamik erseqqissaaneq (<errorlang correct="dan">Problemformulering</errorlang>	3 1.4 Ilisimasassanik paasiniagassanillu apeqqusiat	3 2 Misissuinerup siunertaa	3 3. Misissueriaatsit 	4 3.1 Misissueriaaseq	4 3.2 Atuakkat atortullu allat atuartitsinermi atugassat	4 3.3 Sammisassamik killiliineq	4 4 Teoriit 	4 4.1 Sunaana sullivilersorluni atuartitsineq?	4 4.2 Atortut tigussaasut atuakkallu aallaavigalugit atuartitsineq	5 4.3 Jean Piaget aamma Lev Vygotsky	5  5 Misissuinermi katersat 	6 5.1 Atuartunik misissuineq	6 5.2 Atuartunik apersuineq	7 5.3 Atuartunik atuartitsineq alapernaannerlu 	8 5.4 Ilinniartitsisunik apersuineq	8 5.5 Atortut tigussaasut aallaavigalugit ilikkarsarneq	8 5.6 Suleriaatsit	9 6 Misissugassat isaterlugit misissueqqissaarneq 	9 6.1 Suleriaatsit assigiinngitsut atuartut ilikkalertornissaannut iluaqutaasinnaasut	9 6.2 Atuartunut piginnaasakitsunut suleriaatsit ilikkalertornartut	9 6.3 Atuartut matematikkimi piginnaasaqarnerit 	9 8 Oqallinneq kiisalu periutsinut isornartorsiuineq	9 9 Naggasiineq	9 10 Siumut eqqarsaatersorneq (<errorlang correct="dan">Perspektivering</errorlang>	9 Najoqqutat allattorsimaffiat	10 <errorlang correct="dan">Bilag 1 –Start/Sluttest 	12 Bilag 1.1 Starttest	12 Bilag 1.2 Sluttest	12 Bilag 2 –Starttest resultater i excel 	12 Bilag 2.1 - Starttest resultater i søjlediagram i %  	21 Bilag 3  Sluttest i søjlediagram i %	21 Bilag 4  Start &amp; sluttest i % - af nogle elever – resultaterne kan sammenlignes 	21 Bilag 5  -Spørgeskema til elever – svaret 	23 Bilag 6 –Spørgeskema til lærer –svaret   	23 Bilag 6.1 Lærer 1	23 Bilag 6.2 Lærer 2	25 Bilag 7 – Logbog</errorlang> Atuarfik Hans Lynge <errorlang correct="dan">–Matematik 	27 Bilag</errorlang> 8 – Atuartitsinissamut pilersaarut –Atuarfik Hans Lynge 	27 Bilag 8.1 Ilikkagassatut anguniagassat	28 Bilag 8.2 Atuartitsinermit pilersaarut 	29 Bilag 9 <errorlang correct="eng">Powerpoint</errorlang>	30 Bilag 9 <errorlang correct="eng">Powerpoint</errorlang>	31 Bilag 10 Suleriaatsit nassuiaataat 	33 Bilag 11 Atuartut suliassaat/ Suliaat 	34 Bilag 12 <errorlang correct="eng">CREDE standards</errorlang> <errorlang correct="dan">–Metode</errorlang> –Periuseq 	34</p>
    <p>1. Misissuiffigisassat</p>
    <p>1.1 Aallaqqaasiut Bachelorprojektimi misissugassatut aalajangiussakka aallaavigalugit, bachelorimik allaaserisassannut nukarlerni atuartuni 3.klasseni katiterinermiit amerlisaanermut ikaarsaarnermi, sullivilersornerup iluani atortut tigussaasut atuakkallu aallaavigalugit, atuartunut atuartitsissutigissallugit suleriaaseq sorleq atuartut atoraangamikku, atuartunut ilikkalertorfiunerunersoq misissussallugu aalajangiunnikuuara. Atuarfimmi misiliininni misissukkakka akissutisiniarlugit suleriutsit assigiinngitsut atorlugit <errorort correct="atuartitsillunga" errorinfo="typo,ssu-0">atuartitsissullunga</errorort> misileraavunga, sullivilersorlunili atuartitsineq pingaarnerutillugu atuartitsillunga.  Allaaserinninninni sullivilersornerup isumaa, atuartitsineq ilikkarluarfiusumullu atuartitsininni atassusiinera eqqartussavakka. Tigussaasut aammalu tigussaanngitsut atorlugit atuartitsineq qanoq paasineqassanersut paasissutissiissutigilaassavakka. <errorort correct="Atuartitsininnut" errorinfo="typo,der,tsi-0">Atuartitsitsininnut</errorort> teoriit suut ikorfartuinersut, tassa tigussaasut aallaavigalugit aammalu suleqatigiilluni sulineq aallaavigalugu atuartitsinermi, Piaget aammalu Vygotsky atuartitsininnut ikorfartuineri  ”Atuarfik pillugu inatsisartut inatsisaat nr. 15, 3. December 2012”-imut  tunngavilersuutigalugit atuartitsininnut tutsillugit eqqartussavakka. Aammalu qanoq atuartitsisoqarsinnaanersoq, misissugassatullu aalajangiussama inerneri aallaavigalugit nalilersuillunga allaaserinnissallunga.</p>
    <p>1.2 Qulequttamik aalajangiineq:</p>
    <p>Ilinniartitsisutut ilinniarninni inaarutaasumik Bachelorimi misilitsinnissannut toqqarpara, nukarlerni atuartuni matematikkimi katiterinermiit amerlisaanermut ikaarsaarneq<errorort correct="ikaarsaarneq multiplikation" errorinfo="punct,cmp,1-2">multiplikation</errorort>) atuartitsinermi atuartitseriutsit assigiinngitsut atorlugit paasiniarusuppara, atuartut suleriaaseq suna ilikkarsarnermi atoraangamikku ilikkagaqarnerusarnersut, tassani pineqarpoq atortut tigussaasut, tigussaanngitsut atorlugit ilikkarsaraangamik sorleq ilikkalertorfiginerusarneraat. Multiplikation toqqarneranut pissutaavoq tigussaasunik atortoqarluni atuartitsinermi sammisaq nutaaq, atuartunut tigussaasut atorlugit atuartitsissutigissallugu tulluartuummat. Nukarlerni atuartitsinermi ilikkagassatut anguniagassani allaqqavoq ”Piareersaataasumik amerlisaaneq ilinniassagaat”. Atuartunut nukarlernut atuakkat misissornerini takusinnaavara 3. klassemi amerlisaaneq annikitsunnguamik aallartittaraat, taamaattumik tigussaasut atuakkallu atorlugit amerlisaanermik ilikkarsarneq aallarniutitut tulluartippara. Tassanittaaq sammerusuppara Sullivilersornerup iluani tigussaasut atuakkallu atorlugit ilikkarsarneq, ilaatigut atuartitsineq ilikkarluarfiusumi atuartitsinerup pitsaassusaanik tunngaviliisut ilai atorlugit atuartitserusullunga. Taassuma sammerusunneranut pissutaavoq, ilinniarfissuarmi matematikkimi ilinniarninni paasinikuugakku atuartut piginnaasaat ilikkartariaasaallu assigiinngitsut pissutigalugit, atortut tigussaasut atorlugit ilinniartitsineq atuartut ilaannut pingaaruteqartoq, ilinniakkaminnik paasisaqarluarnissaat sukkanerusumillu paasinninnissaat anguniarlugu. Aamma ilinniartitsisutut sulilinnginninni matematikkimi tigussaasut atorlugit ilinniartitsineq piareersimaffiginerorusullugu misissuiffigerusuppara.</p>
    <p>1.3 Sammisassamik erseqqissaaneq (<errorlang correct="dan">Problemformulering</errorlang></p>
    <p>Qanoq ililluni nukarlerni atuartuni 3.klasseni atortut tigussaasut atuakkallu aallaavigalugit suleriaatsit assigiinngitsut atornerini amerlisaanermik ilikkalertorfiusumik atuartitsisisoqarsinnaava?</p>
    <p>Bachelor projektimi misissuininni matematikkimi nukarlerni atuartitsinermi katiterinermiit amerlisaanermut ikaarsaarnermi atortut tigussaasut aammalu atuakkat aallaavigalugit suleriaatsit assigiinngitsut atornerini atuartut periutsit qanoq ittut atoraangamikkit ilikkagaqarnerusarnersut misissuiffigissallugu aalajangiunnikuuara.</p>
    <p>1.4 Ilisimasassanik paasiniagassanillu apeqqusiat</p>
    <p>Sunaana sullivilersorluni atuartitsineq? Tigussaasut atorlugit aammalu tigussaanngitsut atorlugit atuartitsineq qanoq paasineqassappat?  Atuartitsinissannut teoriit suut ikorfartuippat?  Atuartut qanoq tigussaasut atorlugit matematikkimi ilikkarsarsinnaappat? Atuartut qanoq suleriaaseqassappat? Sullivinni assigiinngitsuni suliassat tigussaasut atuakkallu atorlugit atuartunit aqqusaarneqaraangamik sorlermita ilikkalertorfiginerusarpaat? Atuartunut piginnaasakinnernut suleriaaseq sorleq ilikkalertornarnerua? Atuartut piginnaasaqarnerit suleriaatsit qanoq tiguaat?</p>
    <p>2 Misissuinerup siunertaa Bachelorprojektimi misissorusunnikuuara qanoq ililluni nukarlerni atuartuni 3. Klasseni atortut tigussaasut atuakkallu aallaavigalugit suleriaatsit assigiinngitsut atornerini amerlisaanermik ilikkalertorfiusumik atuartitsisoqarsinnaanersoq. Taama paasiniaanissaq uannut pisariaqarsimavoq, atuaqatigiit piginnaasaat assigiinngitsut klassemi atuartinneqartarneri ilinniartitsinermi ajornaatsuinnaaneq ajormat, atuartut piginnaasaat pisariaqartitaallu aallaavigalugit ajornaannerusumik atuartitsisinnaaneq ujartorusukkakku. Atuarfik pillugu inatsisartut inatsisaanni nr.15, 3. December 2012 kapitali 4 § <errorort correct="18-imi" errorinfo="num,0-i">18-mi</errorort> allaqqavoq: ”Atuartitsineq allanngorartuussaaq, atuartut ataasiakkaat pisariaqartitaannut piginnaariigaannullu naapertuuttuussalluni.”. Atuaqatigiit piginnaasamikkut assigiinngitsut atuartinnerini akissutiserusutara ujartorusussimavara atuartut katiterinermiit amerlisaanermut ikaarsaarnermi qanoq atuartinneqarunik ilikkalertorsinnaanerunersut paaserusullugu. Aammalu ilinniartitsisutut sulileruma suleriaatsit, atuartullu  pisariaqartitaat aamma eqqumaffiginerusinnaajumallugit.</p>
    <p>3. Misissueriaatsit</p>
    <p>Immikkoortumi uani qanoq misissueriaaseqassanerlunga aammalu misissuininni sakkut suut atussanerlugit eqqartussavakka naggataanilu sammisassamik killiliinera takutillugu.  3.1 Misissueriaaseq</p>
    <p>Atuartitseriaatsit eqqarsaatigalugit misissueriaasissakka assigiinngitsuussapput. Atuartut assigiinngitsumik suleriuseqarsinnaanissaat anguniarlugu assigiinngitsunik atuartitseriaaseqassaanga, pingaarnerutilluguli sullivilersorluni atuartitsineq aamma atuartitsineq ilikkarluarfiusoq ilaatillugu atuartitsissallunga aalajangiunnikuullugu. Atuartitsillunga aallartikkuma atuartut qanoq ittuuneri eqqumaffiginiaqqaassavakka. Atuartut tamakkerlutik <errorort correct="24-upput" errorinfo="num,i-0">24-iupput</errorort>, annerpaamilli atuartut 17-it kisitsinermi atuartittassallugit. Tassani pissutaavoq atuartut annertunerusumik immikkut sungiusartariallit allamik atuartinneqartarmata, uangalu atuartut <errorort correct="nalinginnaasut" errorinfo="dial,hypcorr,g-ng">naliginnaasut</errorort> atuartittassallugit. Atuartitsinissamut pilersaarusioreernikuullunga, atuartullu kisitsinermi iserfiginerini ingerlaannaq atuartilertussaallugit misiliiartussaanga. Eqqarsaatersuutigaara atuartitsininni atuartut immikkut toqqakkakka sisamat paasiniaaninnut tunngatillugu misissuiffiginiarlugit. Atuartut taakkua misissuiffigerusutama piginnaasaat, suleriaasaat qanorlu ilikkalertortarnerunersut misissuiffigissavakka, misissuinerma tunaartaa akissutiserusullugu. Atuartut annertunerusumik misissuiffigisassakka amerlannginnissaat anguniarpara, atuartitsinerma ingerlanerani alapernaaffigisinnaaniassagakkit. Siullermik atuartitsillunga aallartikkuma atuartut tamaasa piginnaasaat sumut killinnersut paaserusullugit, aammalu misissukkakka akissutiserusullugit misilitsinnertut ittumik ingerlatissavakka, aamma atuartut naggataarpata angusaat sumut killissimanersut paasiniarlugit taamatuttaaq misissugara akissutiserusullugu misiliininnut atatillugu inaarutaasumik <errorlex correct="misilitsitsikkumaarlugit" errorinfo="der">misilitsikkumaarlugit</errorlex>. Atuartitsinerma ingerlanerani atuartut ilai sisamat misissuininnut atatillugu apeqqusiakka pillugit oqaloqatigissallugit aalajangernikuuvunga, taannalu misissueriaaseq immersugassat atorlugit ingerlakkusuppara, naggataani uanga inerniliiniarninnut atuartut akissutaat misissuininnilu paasisakka atorlugit naliliiumaarama. Misissueriaaseq alla atugassara tassaavoq ilinniartitsisut akisassaannik apeqqusiorneq. Taakkualu atuartitsineq ilikkalertorfiusumut, tigussaasut atuakkallu aallaavigalugit atuartitsinermut tunnganerupput, paasisakkalu aallaavigalugit nalilersuillunga akissutit atorsinnaajumaarlugit.  3.2 Atuakkat atortullu allat atuartitsinermi atugassat</p>
    <p>Atuakkanik allanillu sakkussanik atuartut atugassaannik toqqaanermut tunngavilersuut: Atuarfik Hans Lyngemi misissuininnut tunngatillugu misiliillunga atuartitsinissannut, atuartitsinermi sakkut assigiinngitsut misissuininni atorsinnaasannik katiterinermiit amerlisaanermut ikaarsaarnermi, atuakkanik atortunillu pissarsiornikuuvunga. Katiterinermiit amerlisaanermut ikaarsaarnermi sakkussanik assigiinngitsunik atuartitsillunga atugassannik katersinikuullunga atuartitsinissamut pilersaarusiorpunga. Sakkussat katersukkakka tamarmik kisitsisinut aammalu katiterinermiit amerlisaanermut ikaarsaarnermut tunngasuupput, bachelorimi misissorniakkakka aallaavigalugit sakkussaallutik. Siullertut sakkussatut taasinnaasakka tassaapput; Matikkut 4B, tassanilu quppernerit marluk atuartitsissutigissavakka. Matikkut 4B amerlisaanermut tunngasut annertunngimmata, misissuininnut tunngatillugu atuartitsissutissannik ujaasininni pissarsiakka tassaapput Inerisaavimmiit karsi amerlisaanermut tunngasunik tigusaasunik imalik, Atuarfik Hans Lyngep toqqorsivianiit atortut tigussaasut, qallunaat ilinniusiaat ”MULTI 2B” aammalu ”Matematrix 2B”. Atuartitsinermi sakkussat amerlisaanermut tunngasortai atuartitsissutissatut Inerisaavimmiit atorpakka, pilersaarusiuleruma pilersaarummut ilaatikkumallugit.  Atuarfimmi misiliillunga sulinissannut atuartut sullivinni sulitillugit misilerarusuppakka, aammalu ”Atuaqatigiiaanik atuartitsineq” atorlugu atuartitsisarnissara naatsorsuutigalugu. Qulaanilu taakkartukkakka atuartitsinermi sakkut, misissuininnut tunngatillugu katiterinermiit amerlisaanermut ikaarsaarnermi ilinniartitsinissannut atorusupakka, isumaqarama atuartunut 3. klassenut amerlisaanermik ilinniarlutik aallartittunut assut naleqquttut, ilikkalertornarlutillu. Atuartut suliassaasa inerneri misissuininnut atatillugit naliliininni tikikkumaarpakka nalilersorlugillu.</p>
    <p>3.3 Sammisassamik killiliineq</p>
    <p>Atuarfimmi sapaatip akunnerini sisamani misiliininni aalajangiunnikuuara katiterinermiit amerlisaanermut ikaarsaarneq kisiat sammitissallugu. Ima paasineqassaaq nalunaaquttap akunnerini <errorort correct="16-ini" errorinfo="num,0-i">16-ni</errorort> katiterinermiit amerlisaanermut ikaarsaarneq, aammalu kisitsisinik annikitsunik amerlisaaneq atuartunut 3. klassenut atuartitsissutigissallugu killiliiffigisimavara. Nukarlerni atuartuni tassa 1-3 klassini, katiterinermiit amerlisaanermut ikaarsaarnermi ilikkagassatut anguniagassat sakkussallu atuartunut angajulliunerusunut sanilliutissagaanni annertunngillat. Taamaattumik aamma atuartut qulequttamik nutaamik aallartinnerat aallaavigalugu kisitsisinik assigiiaanik katiterineq, kisitsisit kanaartaannik akunneqatigiikkaartumik kisitsimmiit kisitsimmut ”pissittaarneq”, kisitsisinik ataasiakkaanik annikitsunilli amerlisaaneq aammalu atortut atuakkat taavalu tigussaasut atorlugit atuartitsissallunga toqqarnikuuara, atuartut suliaat paasiniakkakkalu nalilerluarsinnaaniassagakkit.   4 Teoriit  Immikkoortumi uani sullivilersornerup isumaa allaaserinninninni tikissavara, tassunga ilaatillugu sullivilersornerup atuartitsineq ilikkarluarfiusumut (<errorlang correct="eng">CREDE</errorlang> qanoq atassuteqarnera aammalu  atuartitsininni qanoq atassusertarsimanerlugu eqqartussallugit. Tulliullugu eqqartugassara tassaavoq tigussaasut aallaavigalugit atuartitsineq, aammalu atuakkat aallaavigalugit atuartitsineq qanoq paasineqassanersut paasissutissiissutigilaassavakka, atuartitsininnilu teoriit suut ikorfartuinersut tikissallugit.   4.1 Sunaana sullivilersorluni atuartitsineq?</p>
    <p>Sullivilersorluni atuartitsineq tassaavoq aalajangersimasumik suliaqarnermi malitaqarluni atuartitsineq. Sullivinni periaatsit assigiinngitsut arlaqarsinnaapput, ilinniartitsisup ilaatigut atuartuutini peqatigalugit pilersaarusiai aallaavigalugit atuartitsissusiat malillugit sullivinni aqqusaarneqartut. <errorlang correct="dan">”Et hyppigt anvendt undervisnings- og arbejdsmønster kalder værkstedsundervisning eller værkstedsarbejde…Lærerne udarbejder alene, evt. efter samtaler med eleverne, en række værksteder. Et værksted har et navn og er en ramme om et sæt arbejdsopgaver eller aktiviteter.”</errorlang>  <errorortreal correct="Sullivilersorluni" errorinfo="typo,i-u">Sillivilersorluni</errorortreal> atuartitsinermi atuartut naleqquttunik suliaqarnissaminnut periarfissinneqartarput, <errorort correct="sumilluunniit" errorinfo="typo,n,1-2">sumilluuniit</errorort> <errorort correct="naammassinermik" errorinfo="typo,i,2-1">naammassiinermik</errorort> imaluunniit ilikkagaqarfiusunik inerneqarsinnaasunik. <errorlang correct="dan">”Eleverne udfører noget praktisk, der ender i et produkt af en eller anden art. Et værksted er et sted, hvor man virker og skaber et &gt;&gt;værk&lt;&lt;.”</errorlang>  Sullivilersorluni atuartitsineq uanga paasinninnera aallaavigalugu nassuiassagukku, tassaatippara atuartitseriaaseq, sulliviit assigiinngitsut atuartunit aqqusaarneqartussat aallaavigalugit ingerlanneqartussat. Atuartitsinermi siunertat ilikkagassatullu anguniakkat tunngavigalugit  ilinniartitsisumit pilersaarusiorfigineqartartut, atuartunilli sullivinni pilersaarusiat suliassartalersukkat malillugit suliarineqartussat. Sullivilersorneq qiviassagaanni atimini ersereerpoq, atuartitsinermi sulliviit assigiinngitsut aallaavigalugit atuartitsinerusoq. Tassa ima paasillugu atuartut ilinniarnerminni fagimi tunngaviusumik, imaluunniit fagit atuartitsissutissat assigiinngitsut atorlugit nerrivinni sulliviusuni aalajangersimasumik anguniagaqarluni ilinniarneq. Nerriviit sullivissatut inissitat, immikkuullarissunik anguniagalersorlugit inissinneqarsinnaapput, atuartitsinermi anguniakkat apeqqutaatillugit suliakkersorneqarsimasut. Sullivilersorluni atuartitsinermi ilinniartitsisup akisussaaffigaa atuartut suut suliarissaneraat, kisiannili periarfissaalluni aamma atuartut suliassaminnut aalajangeeqataasinnaanissaat. Sullivilersorluni atuartitsinermi atuartut eqimattanut aalajangersimasunut suleqatigiittussatut inissinneqartarput, atuartut amerlassusaat apeqqutaatillugit, eqimattat aammalu sulliviit aalajangerneqartarlutik. Assersuutigalugu atuartut 19-it eqimattanut sisamanut tallimanulluunniit agguaanneqarsinnaapput, ilaatigut piginnaasaat, suleqatiginnissinnaaneri suiaassuserlu aallaavigalugit agguaanneqarsinnaallutik. Atuartitsinerup ingerlanerani aalajangersimagaanni sulliviit atuartunit tamanit aqqusaarneqassasut, aamma pilersaarusiorfigineqartariaqarpoq sullivimmi ataatsimi eqimattat qanoq sivisutigisumik suliaqarnissaat, atuartut sulliviit tamaasa aqqusaarsinnaaniassappatigit. Assersuutigalugu 90 minutsit atuartitsineq ingerlanneqassappat, atuartut tamaasa peqataatillugit aallarniineq/nassuiaaneq ingerlanneqaqqaassaaq, taassumalu kingorna sullivinni sulineq ingerlanneqassalluni. Sullivinni sulineq 60 minutsinik sivisussuseqassappat eqimattallu sisamaallutik, taava sullivimmi ataatsimi atuartut 15 minutsit suliaqartarnissaat <errorort correct="naatsorsuutigineqassaaq" errorinfo="typo,a,3-1">naatsorsuutigineqassaaaq</errorort>, taassumalu kingorna sulliviup aappaanut ingerlasoqartassalluni.   Sullivilersornermik oqaruma, sullivilersorlunilu atuartitsinermi atuartitsineq ilikkarluarfiusoq<errorort correct="ilikkarluarfiusoq CREDE" errorinfo="typo,cmp,1-2">CREDE</errorort>) aqqusaarneqaruni, taamaappat sullivilersorluni atuartitsineq aamma atuartitsineq ilikkarluarfiusoq ataqatigiissinneqarsinnaasimassapput. Atuartitsineq ilikkarluarfiusup periusaa sullivilersorluni atuartitsinermut assinguvoq, tamarmik eqimattani sulisitsinermut, ikioqatigiinnermut suleqatigiinnermullu tunngaveqarmata. Atuartitsineq ilikkarluarfiusoq nassuialaassavara, qanorlu sullivilersornermut atassuteqarsinnaanera eqqartorlugu.  Atuartitsineq ilikkarluarfiusoq CREDE-mit tunngaveqarpoq, CREDE uannga naalisarneqarnikuuvoq; <errorlang correct="eng">”Center for Research on Education, Diversity and Excellence”,</errorlang> USA-milu tunngavilerneqarluni. Atuartitsineq ilikkarluarfiusoq CREDE-mit tunngavilik, Kalaallit Nunatsinnut tulluarsarlugu atuartitsinerup pitsaassusaanik marlunnik tunngaviliisunik amerlineqarnikuuvoq, tallimaniit arfineq marlunnut tunngaveqalersillugu. CREDE-p ilisimatusaatiginerani inuiaat kulturikkut inissisimanerat sammineqarpoq eqqummaariffigineqarlunilu, kulturikkut oqaatsitigullu tunuliaquttat aamma inuttut qanoq inissisimaneq tassani aalajangeeqataasuullutik. <errorort correct="CREDE-p" errorinfo="acro,i-0">CREDE-ip</errorort> atuartitsinerup pitsaassusaanut tunngavii naatsumik nassuiaateqarfigilaassavakka, kisiannili atuarfimmi misiliininnut, misissuininnullu tunngatillugu sullivilersorluni atuartitsinermut ilanngussakka annertunerusunik nassuiaateqarfigissallugit. Taakkulu tassaapput:  Pilersitseqatigiilluni sammisaqarneq: Ilinniartitsisup atuartullu pilersitseqatigiinnerat. Oqaatsinik, atuarnermik allannermillu ineriartortitsinerit:  Ataqatigiilersitsinerit: Isumaqassusermik pilersitsineq –<errorort correct="– atuartup" errorinfo="typo,cmp,1-2">atuartup</errorort> atuarfimmi inuunermilu ilisimasaasa ataqatigiilersinnerat. Atuartoq angerlarsimaffimmut angerlarsimaffiullu avataani inuuneranut atuarnerata atassusertarnissaa pingaaruteqarpoq. Atuartup nammineq misilittagai, piginnaasai ileqquilu <errorort correct="ilikkarsarnermut" errorinfo="typo,k-l">ikikkarsarnermut</errorort> sunneeqataasarmata.  Tamannalu Sullivilersorluni atuartitsinermi <errormorphsyn correct="sulliviit ilaanni" errorinfo="poss,sing-plur">sulliviit ilaani</errormorphsyn> atuartut aqqusaarpaat, 5.marts.<errorort correct="5. marts. 13" errorinfo="typo,cmp,1-3">13</errorort> Atuartut sullivilersorneranni sullivik 1 naatitanik (pappilissat assitallit) pisiassaqartillugu <errorlex correct="kopiigassat assigiinngitsut qupp. 52-imeersoq" errorinfo="foreign">Multi kopiark side <errorort correct="52-imeersoq" errorinfo="num,0-i">52-meersoq</errorort></errorlex> atorlugu atuartut pisiniartitsisuusaarlutillu pisiniartuusaarmata. Tassani kisitsissut karsi ooriusaanik imalik atorneqarpoq, atuartut sullivimmi sulinerminni atuarfiup avataani amerlisaanerup sumut atorsinnaanera ilinniarpaat.  Unamminartumik sammisaqarneq: Itisuumik tamatigoortumillu isumaliorsinnaassusermik ilinniartitsineq.  Oqaloqatigiinnikkut ilitsersuineq:  Atuarfimmi misiliininni pingaartippara atuartut ilinniartitsisoq peqatigalugu ilinniarnerminnut tunngasunik oqaloqatigiissinnaanissaat. Tamannalu tunngavigalugu sullivilersorluni atuartitsinermi ilaatissallugu tulluartippara <errorort correct="læringsdialogcenteritut" errorinfo="loan,hyph-0">læringsdialogcenter-itut</errorort> taallugu. <errorort correct="Læringsdialogcenterimi" errorinfo="loan,hyph-0">Læringsdialogcenter-imi</errorort> atuartut ilikkarsarnerminni ilinniartitsisuminniit ikorfartorneqarnissaat pingaartissimavara, atuartut piginnaasaannik qaffassaanissaq anguniarlugu. Atuartitsininni læringsdialogcenterimiinninni amerlisaanermut tunngasunik atuartut ilinniartippakka ilaatigut ass. 43 aamma 34-tut inissinneqarsinnaasoq nassuiaallunga, tassani anguniarpara atuartut piginnaasaat qaangilaarlugit atuartitsinissara, Soorlu Unamminartumik sammisaqarneq-tut taaneqarsinnaasunngorlugu.  Maligassiuinikkut periutsinik takutitsineq: Isigisanik iluaquteqarluni ilinniarneq. Ilinniartitsisup atuartitsinermini maligassiuineq aqqutigalugu ilinniartitsissaaq. Atuartup iliuusissatut anguniagai/pilersaarutai naapertorlugit sammisaqartitsineq:</p>
    <p>4.2 Atortut tigussaasut atuakkallu aallaavigalugit atuartitsineq Atortut tigussaasut atorlugit atuartitsinerup siunertaraa, suliassanik timitaqanngitsunik ”kisitsisinik kisitassaannarnik imalinnik”, imaluunniit kisitsisinik tunngavilinnik tigussaasunnguinikkut suliassanik erseqqissaaneq. Imalu Pernille <errorort correct="Pindip" errorinfo="prop,hyph-0">Pind-ip</errorort> nittartakkamini naatsumik nassuiarsimavaa:”<errorlang correct="dan"><errorort correct="nassuiarsimavaa: ”Konkrete" errorinfo="cmp,1-2">Konkrete</errorort></errorlang>) <errorlang correct="dan">materialer har til hensigt at konkretisere begreber og sammenhænge, som ellers er abstrakte. Målet er at de konkrete repræsentationer på sigt erstattes af mentale repræsentationer…”</errorlang> Tigussaasut atorlugit atuartitsineq ima paasineqassaaq, atuartitsivimmi atuartitsinerup siunertaa aallaavigalugu atuartitsissummut tulluartunik tigussaasunik atortoqarluni atuartitsineq. Atortut tigussaasut atuartunit atorneqassapput, taamaalillutik <errormorphsyn correct="eqqarsaatitik kisiisa atornagit" errorinfo="x">eqqarsaatitik kisimik atornagit</errormorphsyn>, aammali timitik atortullu tigussaasut atorlugit ilikkarsarnermikkut oqilisaanneqarsinnaaniassagamik.   Atortut tigussaasut kisitsinermi atorneqarsinnaasut tassaasinnaapput: Kuglerammit, kisitsisit makittakkat, tallinje, centicubesit, ruschebane, kisitsisit ikkussortakkat allarpassuillu atuartup kisitsinermi ilikkarsarnermini atorsinnaasai. Atortut tigussaanngitsutut taasinnaasagut tassaasinnaapput atuakkat suliassallu allat atuakkanut/pappilissanut naqinneqarsimasut. Assersuutigalugu atuakkani suliassat tassaasinnaapput amerlisaanermi suliassat  kisitsisiinnarnik imallit, eqqarsaatit atorlugit kisitassat ass. ”5∙4= _______.”  Atuartitsinermi suliakkiissutit ima isikkullit atuartup piginnaasani aallaavigalugit eqqarsaatiminik, imaluunniit atortunik tigussaasunik ikorfartuuteqarluni kisittarpai, nammineq pisariaqartitani malillugit kisitseriuseqartarluni. Atuartorlu ima ilikkarsimatigippat, allaat suliassat eqqarsaataannarminik kisissinnaallugit taamaappat atortunik tigussaasunik atuinissaq pisariaarussimassaaq, ilikkagassaalu taamaalillugit annertuninngorlugit qaffassaqqissinnaalerlugit. Tamannalu immikkoortup tulliani itinerusumik iserfigissavara.</p>
    <p>4.3 Jean Piaget aamma Lev Vygotsky Sullivilersorluni atuartitsinermi, atortut tigussaasut atuakkallu aallaavigalugit atuartitsinermi teoriit suut atuartitsininnut ikorfartuinersut uani immikkoortumi ilisaritissavakka. <errorort correct="Teoretikerit" errorinfo="loan">Teoriitiikerit</errorort> atuartitsininnut ikorfartuisut marluk tunngavilersuutigissallugit toqqarnikuuakka, siullertut Jean Piaget aappaattullu Lev Vygotsky misissuininnut tunngatillugu atuartitsininni <errorort correct="teoretikerit" errorinfo="loan">teoriitiikerit</errorort> ”ingiaqatigalugit” suleriaaseqarninnut erseqqissaatigissavakka.  Bachelorimi misissuininnut tunngatillugu 3. klasseni praktikkerninni anguniarnikuuara atuartut suleqatigiinnermikkut aammalu tigussaasut aallaavigalugit suliaqarnermikkut ilikkagaqarlutik angusaqarnissaat. Tamannalu aqqutigalugu atuartut suleriaaseq sorleq atoraangamikku ilikkagaqarnerusarnersut paasiniaaninni akissutigerusullugu sulissutigivara. Misissuininnut tunngatillugu atuartitsininni <errorort correct="teoretikerit" errorinfo="loan">teoriitiikerit</errorort> atuartitsininnut tulluarsorisakka eqqartulaassavakka. Tigussaasut aallaavigalugit atuartitsininnut tunngatillugu Jean Piaget <errorlang correct="dan">fase teori</errorlang> allaaserissavara, sullivilersorlunilu atuartitsinermut, tassa eqimattani sulinermut aammalu atuartut piginnaasaat aallaavigalugit atuartitsinermut tunngatillugu Lev <errorort correct="Vygotskyp" errorinfo="prop,hyph-0">Vygotsky-p</errorort> teoriia <errorlang correct="dan">”sociokulturelle perspektiv på læring”</errorlang>, tassa aamma virksomhedsteorimik taaneqartartoq aallaavigalugu allaatiginnissallunga.  <errorlang correct="dan">Piagets faseteori:</errorlang> Jean Piaget <errorort correct="1896-imi" errorinfo="num,0-i">1896-mi</errorort> Neuchatelimi inunngorpoq 1980-imilu toqulluni. Piaget Schweizimi psykologitut atorfeqarsimavoq, ilisimaneqaatigaalu meeqqat ineriartornerminni eqqarsartaasiannik (<errorlang correct="dan">tankeproces</errorlang> suliaqarsimanini. Piaget faseteoeriimini sisamanik immikkuullarissunik killiffinnik allattugaateqarpoq.  Taakkualu killiffiit sisamat meeqqat ukiuinut immikkoortinneqarsimapput, ukiulli apeqqutaatinnerunagit, meeqqalli piginnaasaminik killiffigisinnaasai apeqqutaatinnerullugit nassuiaasiorfigineqarsimallutik.  (Piaget opererer med 4 faser i sin teori om børns kognitive udvikling: den sensomotoriske periode		(0-2 år) den præoperationelle periode		(2-7 år) den konkret operationelle periode		(7-11 år) den formelt operationelle periode		<errorlang correct="dan">fra ca. 11 år</errorlang> Piaget faseteoriiani allassimasuni killiffiit pingajuat tassa <errorlang correct="dan">”den konkrete operationelle periode”</errorlang> annerusumik iserfigissavara, taannaammat tigussaasut atorlugit atuartitsininnut ikorfartuisoq, atuarfimmilu misiliininni atuartut piginnaasaasa killiffiinik ilisarnarsinnaasunik takutitsisoq. Misissuininnut tunngatillugu, naatsorsuutigaara atuartut 3. klasseni atuartuusut, sammisamillu nutaamik aallartittut, Piaget faseteoriiani <errorlang correct="dan">”den konkret operationelle periode”</errorlang> atorlugu ilikkarsarnerminni annertunerusumik pissarsiaqarsinnaasut. Piaget teoriiani allaqqagami: <errorlang correct="dan">”Dette er skolestarten og ud fra aldersangivelsen de første 4-5 skoleår. Her findes muligheden for både logisk og formel tænkning, men støttet til det nære, det konkrete. Ordning og klassificering af objekter er mulig. Barnet er altså i gang med at systematisere sin tænkning, men stadig med krav om, at det, som skal begribes, kan man gribe om i næsten fysisk betydning.</errorlang>  Atuartitsininnut tunngatillugu ersarissumik atuartunik una killiffik inissisimaffigineqarpoq. Atuartut amerlasuut katiterinermiit amerlisaanermut ikaarsaarnermi kisitsinerminni atortut tigussaasut atorlugit kisitsinissartik suli pisariaqartimmassuk, eqqarsaatiminni kisitassatik piviusumik takoqqaarlugit kisinnissai ajornannginnerutikkamikku. Atuartut tigussaasunik atortoqarnissaq uani pisariaqartippaat, pissutigalugu amerlisaanermik kisitsineq atuartunut nutaajummat, taamaattumik sullivilersorluni atuartitsinermi tigussaasunik atortoqarluni atuartitsineq pingaartillugu ilannguppara, atuartut paasisaqarlutik suliaqarsinnaaniassammata. Atuartut aalajangersimasut kisimik taamaallaat eqqarsaatsiminnik kisitsisinnaapput, kisiannili suli sungiusartariaqarlugu.  <errorlang correct="dan">Vygotsky: Sproget som redskab &amp; Den nærmeste udviklings zone:</errorlang> Misissuininnut tunngatillugu atuartitsininni, sullivilersorluni atuartitsinermut tunngatillugu teorii atuartitsininnut ikorfartuisoq tassaavoq; Lev Vygotskyp teoriia <errorlang correct="dan">virksomhedsteori</errorlang>. Vygotsky russiuvoq 1896 Orsjami inunngorpoq 1934-milu Moskvami toqulluni. Vygotsky psykologiusimavoq, ullumikkullu ilisimaneqaatigaa pædagogikkimik aammalu ineriartornermut tunngasunik suliaqarsimanini.  Siullertut, Vygotskyp pingaartippaa inoqatinut attaveqarneq aqqutigalugu paaseqatigiissinnaanissaq. Inuiaqatigiinni piorsarsimassusermilu paaseqatigiissinnaaniassagutta oqaatsit sakkutut pingaarnertut teoriimini eqqaavaa, ima allassimasoqarami: <errorlang correct="dan">”…Vort vigtigste redskab i denne proces er sproget, først og fremmest talen.”</errorlang>     Oqaatsivut sakkutut pingaarnertut taaneqareermata, atuartut piginnaasaat aallaavigalugit atuartitsineq, tassungalu ilaatillugu suleqatigiinnerup pitsaasumik kinguneqartarnera tikissavara. Vygotsky isumaqarpoq meeraq inersimasumit ikorfartorneqaqqaarluni aatsaat nammineerluni sulilluarsinnaasoq. Tassani pineqarpoq inersimasup meeqqamut ikorfartuinissaa, taamaalilluni inersimasoq meeqqap suliassaanut oqilisaaqataassaaq, <errormorphsyn correct="suliassat qanoq suliarineqarsinnaanerinik maligassiuinikkut periutsinik meeqqamut takutitsinermigut" errorinfo="x">suliassat qanoq suliarineqarsinnaaneri maligassiuinikkut periutsinik meeqqamut takutitsinermigut</errormorphsyn>. <errorlang correct="dan">”Barnet gør først ting med hjælp fra voksne eller nogen som kan mere end det selv kan, derefter alene. På den måde bliver den voksne en slags medierende hjælper for barnet ved at bidrage til at vise eller forklare hvordan tingene skal gøres”</errorlang></p>
    <p><errorlang correct="dan">Figur 1: ZNU  Imsen, Gunn: Elevens Verden qupp. 225</errorlang> Qulaani Figur 1 takusinnaasattut nassuiaasiorfigineqarsimavoq. Ammalortoq, qeqqani inissisimasoq takusinnaasat tassaavoq atuartoq, atuartoq qitiutillugu inissinneqarsimasutut paasineqarsinnaasoq. Tulliulluni ungalunneqarsimasoq qorsorpalungajattumik qalipaatilik tassaavoq atuartup ilisimasai pisinnaasaalu, taannalu paasineqassaaq atuartup ilisimariikkaminik pisinnaasaminillu nammineerluni ikorfartorneqarani suliaqarsinnaaneranik takutitsisoq. Silarlinngorluni ungaluneqarsimasoq tassaavoq taanna <errorlang correct="dan">”Den proximale</errorlang> udviklingszone”<errorort correct="udviklingszone” 13-imik" errorinfo="cmp,1-2;num,0-i">13-mik</errorort> aammalu <errorlang correct="dan">Den nærmeste udviklings zone-mik</errorlang> taaneqartartoq. Taanna isumaqarpoq atuartup peqateqarnermigut ilisimasanik nutaanik pissarsiaqarnermigut ilikkagaqarluni angusaqarsinnaanera, taassumalu siunertaraa meeqqap piginnaasaanik/ilisimasaanik suleqatigiinneq aqqutigalugu qaffassaasinnaaneq. Uangalu teori taanna atuartitsininni atussallugu tulluartippara, isumaqarama atuartoq suleqateqarnermigut ilikkagaqarnerusartoq. <errorlang correct="dan">”Den pædagogiske udfordring ligger i at udnytte udviklingszonen ved at stimulere barnet til at arbejde aktivt sammen med andre, og at hjælpe og støtte barnet på dets vaklende vej mod at klare opgaven på egen hånd”.</errorlang>   5 Misissuinermi katersat</p>
    <p>5.1 Atuartunik misissuineq</p>
    <p>Bachelor projektimik suliaqarninni misissorusullugu aalajangiunnikuuara, qanoq ililluni nukarlerni atuartuni 3.klasseni atortut tigussaasut atuakkallu aallaavigalugit <errorort correct="suleriaatsit" errorinfo="typo,i,2-1">suleriiaatsit</errorort> assigiinngitsut atornerini amerlisaanermik ilikkalertorfiusumik atuartitsisoqarsinnaanersoq. Atuartunut sammisaq nutaajummat, toqqaannartumik amerlisaanermik sammisaqartinnagit,  kisiannili katiterinermiit amerlisaanermut ikaarsaarnermik sammisaqartippakka, atuartut amerlisaanerup isumaa ilikkarniassammassuk. Taamaattumik uanga misissuininnut atatillugu periarfissaqarnikuuvunga Atuarfik Hans <errorort correct="Lyngemi" errorinfo="prop,hyph-0">Lynge-mi</errorort> 3. klassini atuartuni praktikkissallunga. Praktikkernerma ingerlanerani periarfissaraara atuartunik ataasiakkaanik aammali klasse tamaat isigalugu amerlisaanermik ilinniartitsinerma ingerlanerani, suleriaatsit assigiinngitsut atortut tigussaasut atuakkallu atorlugit atuartitsininni misissuissallunga.  Misissuininnut tunngatillugu <errorort correct="akissutiserusutakka" errorinfo="typo,ge-0">akissutisigerusutakka</errorort> katiterinermiit amerlisaanermut ikaarsaarnermi atuartitsininni atuartut misilitsinnerisigut, alapernaannerisigut, suliaatigut aammalu apersornerisigut paasiniarpakka.  Misissukkanni siullertut taasassara tassaavoq <errorlang correct="dan">”kvantitativ”</errorlang> atorlugu misissuineq. Taannalu misissuinissannut pilersaarutitut ilaareerpoq, atuartut aallartinneranni naanerannilu kisitsinermi misilitsinnissaat, taamaalillunga atuartut ilinniarnerminni angusaat naatsorsuutiniit sanilliullugit qanoq inerneqarnersut paasisinnaaniassagakkit. Soorlu atuakkami taama isumalimmik allassimasoqartoq. <errorlang correct="dan">”…forskningsdata skal være kvantitative for at kunne sammenlignes på tværs af teorier.”</errorlang></p>
    <p><errorlang correct="dan">Initiativ 3. Klasse  Starttest ud fra 17. Opg. Sluttest ud fra 61. Opg.</errorlang>  I                        (d) 82,35 % 90,15 % A                       (d) 100 % 96,70 % S                       (p) 70,58 % 91,78 % LM                   (p) 100 % 98,34 % N                      (p) 29,41 % 67,20 % O                      (d) 94,11 % 96,70 % R                      (d)  64,70 % 100 %</p>
    <p>Tabelimi uani takuneqarsinnaapput atuartut ilaasa aallartinnermi naammassinermilu misilitsinnerminni angusaasa %-inngorlugit inerneri. Bilag <errorort correct="1-imilu" errorinfo="num,0-i">1-milu</errorort> atuartut misilitsissutaat takuneqarsinnaapput. Misilitsissutit uanga nammineerlunga sanavakka, ilaatigut atuartitsinermut sakkussat isumassarsiorfiginerisigut. Tabelimi siullermi ammukartumi inissisimasumi atuartut atiisa aallaqqaataat takuneqarsinnaapput, (p) niviarsiaqqamik isumaqartippara, (d)-lu nukappiaqqamik isumaqartillugu. Atuartut aallartinnermi misilitsittut tamakkerlutik angusaat Bilag 2-mi aamma Bilag 3-mi takuneqarsinnaapput. Atuartut aallartinnerminni misilitsikkamik piumasut atortut tigussaasut atorlugit kisitsinissaminnut periarfissinneqarput, suliassat 17-it minutsini 20-ni annerpaamik suliaqarsinnaallutik. Suliassat tamaasa eqqarsaatigalugit 72,27 %-ii ajunngitsumik akineqarsimapput, 27,73 %-iilu kukkusumik akineqarsimallutik imaluunniit kisinneqarsimanatik. Una misissuinera <errorlang correct="dan">probemformulering</errorlang> akiniarnerani atussallugu pingaaruteqarpoq, atuartut atortut tigussaasut atuakkallu aallaavigalugit atuartinneqarnerannut aallartinnerannullu tunngammat.  Sapaatip akunneri sisamat ingerlanerini atuartut atortut tigussaasut atuakkallu aallaavigalugit atuartippakka, atuartullu suliaqarnerminni periarfissarisarpaat atortut tigussaasut atorlugit suliaqarnissartik, atuakkat atorlugit kisitsissagaangamik nammineerlutik aalajangertarpaat atortunik tigussaasunik atortoqassanerlutik.  Sapaatip akunneri sisamat ingerlareersut, atuarfimmi misiliillunga naggataarninni atuartut angusaat paaserusullugit misilitsiseqqippakka. Tamatumuunakkut atuartut atortut tigussaasut atornagit misilitsisillugit, atuartut misilitsinnerminni 30 minutsit periarfissaralugu suliaqarput. Suliassat tamaasa eqqarsaatigalugit suliassani 61-iusuni 90,30 %-ii ajunngitsumik akineqarput, 9,70 %-iilu kukkusumik akineqarsimassallutik imaluunniit kisinneqarsimanatik. Taamatut misissuinera pissuteqarpoq, atuartitseriutsit assigiinngitsut atoreerlugit atuartut qanoq angusaqarsinnaaneri takorusukkakkit, tunngavilersuilerumalu atorsinnaajumaarlugit.  5.2 Atuartunik apersuineq Misissuininnut ilaatillugu, atuartut aalajangersimasut tallimat apeqqusiannut tunngatillugit apersorpakka. Takuuk Bilag 5, Atuartunut apeqqusianni ilaatigut apeqqutigineqarput ”Qanoq kisitsigaangavit ilikkagaqarnerusarpit?”, ”Qanoq suleriuseqaraangavit ilikkagaqarnerusarpit?” aammalu ”Angerlarsimaffinni angajoqqaatit <errorort correct="ilagalugit" errorinfo="dial,ng-g">ilagalungit</errorort> matematikkimik ilinniartarpit?” Atuartullu uannit apersorneqarnerminnit akisarput. Atuartut aalajangersimasut apersorusunnikuuakka, atuartut piginnaasamikkut suleriutsimikkullu assigiinngitsut paasisaqarfiginerorusullugit. Akissutit ilai Bilag 5–<errorort correct="5–imi" errorinfo="num,0-i">mi</errorort> takuneqarsinnaapput. Aajukualu nukappiaqqap R-ip apersorneqarnermigut akissutai: 1) Qanoq kisitsigaagavit ilikkagaqarnerusarpit?</p>
    <p>Tigussaasut atorlugit kisitsigaangama</p>
    <p>X Inussakka atorlugit kisitsigaangama</p>
    <p>X Qarasara atorlugu kisitsigaangama</p>
    <p>X</p>
    <p>”Nalunartut, nalunanngitsut nalunalaartullu kisittarakkit”</p>
    <p>2) Qanoq <errorort correct="suleriuseqaraangavit" errorinfo="dial,hypcorr,g-ng">suleriuseqaraagavit</errorort> ilikkagaqarnerusarpit?</p>
    <p>Sullivinni suleqateqarlunga</p>
    <p>Kisima sulillunga</p>
    <p>X Tamatta suleqatigiikkaangatta</p>
    <p>”Oqaluttoqanngikkaangat ilikkarnerusarama” 3) Angerlarsimaffinni angajoqqaatit ilagalugit matematikkimik ilinniartarpit?</p>
    <p>Aappi, aamma ikiortarpaannga</p>
    <p>Aappi, kisianni kisima suliaqartarpunga</p>
    <p>X Naamik, uatsinni suliaqarneq ajorpunga</p>
    <p>”Kisimiillunga”.</p>
    <p>Qulaani atuartup apersorneqarnermigut akissutai pissarsiarerusussimavakka, atuartup ilikkarsarnermigut suleriutsimigullu nammineq isumai paaserusullugit, taamaalillunga nalilersuininnut atuartut namminneq isumaat uangalu misissuininni paasisakka sanillersuulluarsinnaaniassagakkit. 5.3 Atuartunik atuartitsineq alapernaannerlu  Atuartitsinissamut pilersaarutiga malillugu atuartitsivunga, annikitsunik ingerlaninni allannguilaarsinnaasarlunga. Pilersaarutaasumik eqqaariikkattullu atuartut aallartinnermi naammassinermilu misilitsipput. Atuartitsinissamut pilersaarusiorninni aalajangernikuuvunga sapaatip akunneranut ataasiarlutik sullivilersorlutik sulisassasut, taannalu marlunngornerit tamaasa ingerlattarparput, sisamanngornermilu ”Atuaqatigiiaanik atuartitsineq” suleriaaseralugu ingerlatsisarlunga. Atuartitsineq siulleq atuartut misilitsilernerini atuartut tamaasa malinnaatillugit katiterinermiit amerlisaanermut ikaarsaarnermik aammalu amerlisaanermik allattarfik atorlugu saqqummiivigeqqaarpakka, misilitsinnissaannillu nassuiaallugit. Allattarfik atorlugu nassuiaaninni atuartut peqataatillugit katiterinermiit amerlisaanermut ikaarsaarnermik takutitsivunga.                                                                                 Ass. 2+2+2 amerlisagassanngortikkuni qanoq allaqqassanersoq atuartunut apeqqutigisarlugit. Taava ima isikkoqalerpoq  2+2+2 = 2  pingasoriarlugu, inernerlu  apeqqutigalugu tassa =6, pisariaqaraangat titartaganngorlugit takutittarlugit. Taamatut aallartinnermi saqqummiisarneq Bilag 9-mi aamma takuneqarsinnaavoq, powerpoint atorlugu sammisamut tunngasunik saqqummiilaarama. Malunnarpoq atuartut kisitsisinut mikisunut amerlisaanermik piginnaasaqalereersimasut, aperigaangamalu atuartut aalajangersimasut akipallattarput. Atuartut: I, A, R sukkasuumik akisarput, atuartulli allat aamma periarfissikkusullugit praktikkernerma ingerlanerani I killiliiffigilaarpara. I killiliiffigilaarakku misigaaq oqaqqusaajunnaarallarluni, kisiannili nassuiaakkakku paasinnippoq. Amerlisaanerup ilisarnaataa ammalortoq siullermik atorpara, atuartut ilaasa taanna kisiat amerlisaanermut ilisarnaataasoq ilisimammassuk. Praktikkernerma ingerlanerani (x) aamma amerlisaanermut ilisarnaataasoq ilinniartitsissutigivara Takuuk Bilag 7, 7 marts.13. Amerlisaanermut ilisarnaat (x) ilinniartinneranut pissutaavoq, suliakkiissutit ilaanni aamma atorneqarmat. 	-<errorort correct="- Atuartitsinermi" errorinfo="cmp,1-2">Atuartitsinermi</errorort> siullermi atuartut misilitsereermata sullivinni sisamani suliaqartippakka, atortut tigussaasut inerisaavimmi pissarsiarinikuusakka atorlugit atuartut suliaqarput, aallartimmatalu paasivara suliassaanni kisitsisit amerlisagassaat angivallaartut. Takuuk Bilag 7 -19.februar.13 tassani kisitsisit ilaatigut 76 annertunerusulluunniit kisitassaannut <errorort correct="ilaagamik" errorinfo="dial,ng-g">ilaangamik</errorort>, taanna allannguuteqarfiginagu kisitsisit mikinerusut kiseqquinnarpakka.  Atuartitsineq akunnernik sisamanik ingerlareeriartoq paasivara misissueriusissara allanngortilaartariaqarlugu atuartut toqqakkama suleriusai, qanoq kisitsisarneri alapernaaffigisussaagaluarakkit iluatsippallaanngitsumilli. Aalajangerpunga sullivilersornerup iluani læringsdialog centerimiinninni atuartut ikorfartugassat ikiuutigalugit tassa <errormorphsyn correct="atuartitsinerup ilikkarluarfiusup atornerani" errorinfo="x">atuartitsineq ilikkarluarfiusoq atornerani</errormorphsyn>, atuartut aqqusaartut misissuiffigissallugit, qanoq kisitsisarnersut aamma sooq taama kisitsisarnersut paasiniaaffigiutigalugit suleriaatsit qanoq ittut atoraangamikkit ilikkagaqarnerusarnersut paaserusukkakkit. Tamannalu Bilag 7 <errorort correct="logbogimi" errorinfo="loan,hyph-0;loan,0-i">logbog-mi</errorort> 5.marts.<errorort correct="5.marts.13-imi" errorinfo="num,0-i">13-mi</errorort> atuarneqarsinnaavoq. Assersuutigalugu: LM  LM aperiganni qanoq kisitsisarnersoq akivoq  ”Nalunanngitsut qamani” (niaqquni tikkuarlugu) ”Nalunalaartut inussannik” ”Nalunartut kugleramminik” <errorort correct="LM-ip" errorinfo="abbr,0-i">LM-p</errorort> akissutaa eqqarsalersitsivoq, paasinarluinnartumik akigami.</p>
    <p>5.4 Ilinniartitsisunik apersuineq Misissueriaatsima aappaa, tassaavoq ilinniartitsisunut apeqqusiorneq aallaavigalugu misissugassamik katersineq. Apeqqusiama siunertaraa ilinniartitsisut atuartitsinermullu misilittagallit isumaannik, ilisimasaannik pikkorissusaannillu tusarnissaq. Taamaalillunga ilinniartitsisut akissutaat suliannut atassuserlugit isummersorfigisinnaaniassagakkit, sammisannullu ilaatigut immaqa isumaqatiginarsinnaasunik/isumaqatiginanngitsunik akippata tunngavilersorlugit pitsaassusilersinnaaniassagakkit. Unalu misissueriaaseq taasarpaat <errorlang correct="dan">”kvalitativinterview”</errorlang>. Tassa apeqqutit pitsaasumik isummersorneqarsinnaasunngorlugit akisassat. Atuakkamilu ima nassuiaasiorneqarsimavoq: <errorlang correct="dan">”I et kvalitativ forskningsinterview produceres viden socialt i samspil mellem interviewer og interviewperson…Kvaliteten af de producerede data i et kvalitativt interview afhænger af kvalititen af interviewerens færdigheder og viden om emnet.”</errorlang>  Uangalu apersuinissannut pingaartippara apeqqutima ammasuunissaat, taamaalillutik apersorneqartut namminneq isumaat ilisimasaallu pissarsiarisinnaaniassagakkit. Atuakkamilu atuakkanni aamma taama isumaqartoqarpoq, allassimagami; <errorlang correct="dan">”Kinsey og hans medarbejdere, hvis forskning vi diskuterede i forrige kapitel, mente, at åbne spørgsmål gav de mest fuldstændige svar.”</errorlang></p>
    <p>5.5 Atortut tigussaasut aallaavigalugit ilikkarsarneq Atuartitsinermut pilersaarut qiviassagaanni, atuartullu atortut tigussaasut atorlugit atuartikkusukkaanni, atortunik tigussaasunik aammali atuakkanik assigiinngitsunik atorsinnaasanik periarfissaqaqaaq. Uangalu katiterinermiit amerlisaanermut ikaarsaarnermi aammali amerlisaanermi ilinniartitsininni periarfissat assigiinngitsut atorlugit atuartitsivunga. Tigussaasut atorlugit atuartitserusunninnut pissutaavoq, atuarnerma ingerlanerani paasinikuugakku nukarlerni atuartut kisitsisinut ilisimasaat pitsaanerusumik ineriartortissinnaanerusartut, atortut tigussaasut atorlugit atuartitsinermi. Atuakkamilu aamma taama isumalimmik allassimasoqarpoq. <errorlang correct="dan">”I dag ved alle, at de yngste elevers talbegreb udvikles bedst gennem beskæftigelse med konkrete materialer… Uanset hvilket matematiksystem der vælges, mener vi, at konkrete erfaringer hos eleverne bør danne grundlaget for matematikundervisningen. Derfor bør matematikundervisningen også foregå med støtte af konkrete materialer.”</errorlang>  Matematikkimi atuartitsinermi ilikkagassatut anguniagassani allaqqavoq: ”piareersaataasumik amerlisaaneq ilisimassagaat”, atuartitsinissamullu siunnersuutigineqarpoq atuartut amerlisaanermik ilinniaqqaalernertik oqaluttuaaqqanik kisitassartalinnik aamma atortunik tigussaasunik atortoqarlutik, kiisalu allattuillutik ingerlassinnaagaat. Uangalu siunnersuut tamanna atorluarpara. Atuartut oqaluttuaaqqanik kisitassartalinnik <errorort correct="annikitsunnguanik" errorinfo="dial,tt-ts">annikittunnguanik</errorort> suliaqarput, uangalu assersuusiorninni tamanna atortarlugu. Atuartunut powerpoint atorlugu saqqummiininni tamanna atorpara, taannalu bilag 9-mi takuneqarsinnaavoq. ”Aina, Inuk aamma Lulu immikkut 5kr.-iuteqarput. 5kr.-iutaat katikkaanni qanoq amerlatigissappat?”  Atuartut saqqummiiviginerini peqataatillugit kisitsisippakka tamannalu ”Atuaqatigiiaanik atuartitsineq” aallaavigalugu ingerlallugu. Atuaqatigiiaanik atuartitsinerup nassuiarnera bilag 10-mi atuarneqarsinnaavoq. Oqaluttuaaqqamik kisitassartalimmik kisitsineq aamma atuartut misilitsinnerini kingullermi (<errorlang correct="dan">Sluttest</errorlang> annikitsuaqqamik atorneqarpoq. Ima ittumik suliassaannut ilanngussigama: ”Poor`lu ataaseq 6kr. Poor`lut marluk ________kr.” Oqaluttuaaqqat kisitassartallit annikikkaluarput, atuartulli oqaluttuaaqqanik kisitassartalinnik aallartinneranni ilinniutaalluarsinnaallutik. Tamannalu aamma sullivilersornerup ilaani oqaluttariarsornikkut atuartullu ingerlapparput, sullivimmi ataatsimi kaageeqqat atorlugit atuartut kisitsinerini, oqaluttuaaraliuutigalutik kisitsisinnaanertik ilinniarmassuk, takuuk: bilag 7, <errorlex correct="sap. ak." errorinfo="foreign">uge</errorlex> 11  12.marts.13. Atuartullu kisitsereeraangamik kaageeqqat nerisinnaasarpaat, taassuminngalu ingerlatsigama praktikkertitsisora peqataavoq. Siunnersuutip ilaa, tassa atortunik tigussaasunik atortoqarlutik, kiisalu allattuillutik ilinniarnertik ingerlatissagaat, atuarfimmi misissuininnut tunngatillugu sulininni tamanna suleriuseq assut atuartut peqatigalugit atorparput. Misissuininni siunertarigakku atuartut atortut tigussaasut atorlugit ilinniarnerminni ilikkagaqarsinnaanissaat, paasiniarlugulu atuartut suleriaaseq sorleq atoraangamikku ilikkagaqarnerusarnersut, taamaattumik suleriaaseq atortunik tigussaasunik atuineq aammalu allattuineq misissuininni atorluarpakka. Matematikkimi atuartitsinermi ilikkagassatut pilersaarutini allaqqavoq: ”Amerlisaanermik suliaqarneq kingusinnerpaamik 3. klassip qiteqqunnerani aallartinneqassaaq. Atuartullu nukarliit alloriarfiata naanerani 5 5 tikillugu ilikkareersimassavaat.” Atuartut Matikkut 4B-nik suliaqarneranni tamanna ilinniartitsissutigivara, malunnarporlu atuartut suliassaat Matikkut 4B-neersut taakkununngarpiaq attuumassuteqartut, tassa katiterinermiit amerlisaanermut ikaarsaarnermik, 5 5 tikillugu kisitassartallit suliakkiissutaammata. Matikkut 4.B suliassartai annertunngimmata qallunaat ilinniusiaannik atuartitsissuteqarlunga atuartitsineq aamma ingerlappara.  Atuartut atortut tigussaasut atorlugit atuartinnerini suliaqarnerup allanngorarnissaa anguniarlugu sullivilersorluni atuartitsineq atorlugu atuartitsivunga, taamaalillutik atuartut atortut tigussaasut assigiinngitsut atorlugit sullivinni ilikkarsarnissaminnut periarfissinneqarlutik. Atortunik tigussaasunik atortoqarluni sulineq atuagarsornikkut aamma atuagarsornikkuunngitsoq ingerlanneqarsinnaavoq, atuartitsininnilu tamaasa aqqusaarpakka, tassa atortut tigussaasut inerisaavimmiit atukkakka atuagartaqanngitsut atuartitsissutigigakkit, aammalu atuartut atuagarsorlutik atortunik tigussaasunik ikorfartuuteqarlutik ilikkarsarmata.</p>
    <p>5.6 Suleriaatsit Atuartut atortut tigussaasut atuakkallu atorlugit ilikkarsarnerminni suleriaatsit assigiinngitsut atorlugit suliaqartarput. Qulaani eqqaariikkattut pilersaarutaavoq atuartut suleriaatsit assigiinngitsut atorlugit ilikkarsarnissaat, tassunga pissutaavoq atuartut assigiinngitsumik ilikkartariaaseqarnerat pissutigalugu assigiinngitsunik suleriaaseqartitserusunneq, taamaalillunga atuartut assigiinngitsumik suleriuseqarlutik ilikkagaqartartut tamaasa ajornannginnerusumik ilikkagaqarnissaannik periarfississinnaaniassagakkit. Suleriaaseq atuartitsinerma aallartinnerani pinngitsoorsinnaanngisara tassaavoq ”Atuaqatigiiaanik atuartitsineq” taannalu isumaqarpoq, atuartut tamaasa ataatsikkut assigiimmik paasissutissikkumallugit ilitsersorumallugillu atuartitsineq aallartikkaangat saqqummiivigisarneri. Periuseq taanna atuartitsinissamut tunngassuteqartunik, nammineerluni, marlukkaarluni imaluunniit eqimattakkaarluni sulilinnginnermi paasissutissiinissamut immikkorluinnaq tulluartuuvoq. Uangalu tamanna atortarpara atuartut suliassaannut tulluarsarlugu, assersuutigalugu Bilag 7, 28.februar.<errorort correct="28.februar.13-imi" errorinfo="num,0-i">13-mi</errorort> atuarneqarsinnaavoq. ”ataatsimut isaanermi sammisaqarpugut…<errorort correct="sammisaqarpugut… Atuartut" errorinfo="cmp,1-2">Atuartut</errorort> isaammata klassemi isumaqatigiissutaat eqqartoriarlugit iloqqasunngorpugut, arsamillu akortaalluta tabelinik 2-3-4-<errorort correct="2-3-4-5-inik" errorinfo="num,0-i">5-nik</errorort> kisitsilluta pinnguarluta… Kingorna atuartut Matikkut 4b qupp. 25 suliaraat pinnguaatitta asserluinnaanik kisitassat tassaasut 2-3-4-5 tabel.”                            ”Atuaqatigiiaanik atuartitsineq” aallaavigalugu taamannak aallarniisarpunga, atuartut suliassaminnut ilisimaarinnillutik aallartinnissaat anguniarlugu. Marlunngornerit tamaasa atuartut sullivilersorlutik sulisarput, taamaattumik ”Eqimattakkaarluni sulineq” atuartitsininni suleriaaseritittarpara, atuartut sullivinni eqimattakkaarlutik sulisarmata. Taassuma siunertaraa atuartut eqimattakkaarlutik sulinerminni matematikki pillugu suleqatigiinni oqaloqatigiittarsinnaanissaat, aamma imminnut ikorfartoqatigiinnissaat, akisussaaqatigiinneq suleqatigiinnerlu pingaartillugu taama aaqqiisarlunga. ”Atuarfik pillugu <errorort correct="inatsisartut" errorinfo="typo,0-t">inatsisarut</errorort> allaqqavoq ”5) atuartut akornanni aamma ilinniartitsisut atuartullu akornanni akisussaaqatigiinneq suleqatigiinnerlu <errorort correct="nukittorsassallugit" errorinfo="typo,t,1-2">nukitorsassallugit</errorort> kiisalu, 6) <errorlex correct="atuartut immikkut pisariaqartitallit immikkut isiginiarneqassasut" errorinfo="x">atuartut immikkut pisariaqartitallit imminnut isiginiarneqassasut</errorlex>.”  Atuartut eqimattani sulilermata klassianni nerriveqatigiit suleqatigiitsiinnarpakka, klasselu atuartunut tulluarsarlugu aaqqissugaavoq, nerriviit arfinilinnut agguarneqarsimallutik. Praktikkernerma ingerlanerani nerriviit sullivigineqartartut praktikkertitsisora peqatigalugu tallimaannanngortippagut, atuartut suleqatigiilluarsinnaanerit nerriveqatigiisilerlugit, atuartullu atuarnerminnut akornutaatillugu allamut saasartartut ungasinninngortillugit. Sisamanngornerit tamaasa atuartut ”Atuaqatigiiaanik atuartitsineq” aallaavigalugu ingerlateriarlugit nammineq qanoq suleriuseqarusunnerat aallaavigalugit atuartilertarpakka, tassanilu nammineq aalajangertarpaat ”Nammineerluni sulineq” imaluunniit ”Marlukkaarluni sulineq” aammalu atortunik tigussaasunik atortoqarusunneq <errorortreal correct="aallaavigalugu" errorinfo="typo,0-gu">aallaavigalu</errorortreal> sulissanerlutik. Atuartoqarpoq nammineerlutik sulerusuttartunik, aammalu atuartoqarluni ikioqatigiillutik sulerusuttartunik, taamaattumik atuartut aamma nammineq iluarisaat atorlugu ilikkarsarnissaannut periarfissittarpakka. Taamannak allanngorartumik misissuininni atuartitsisarpunga atuartut amerlanerit ilikkalertornissaannik periarfississinnaajumallugit.</p>
    <p>6 Misissugassat isaterlugit misissueqqissaarneq  Misissuininni paaserusullugu sammisara tassaavoq qanoq ililluni nukarlerni atuartuni 3.klasseni atortut tigussaasut atuakkallu aallaavigalugit <errorort correct="suleriaatsit" errorinfo="typo,a-s">auleriaatsit</errorort> assigiinngitsut atornerini amerlisaanermik ilikkalertorfiusumik atuartitsisoqarsinnaanersoq. Taamaalillunga immikkoortumi uani misissorusullugit toqqarnikuusakka praktikkerlunga misissuininni paasisakka apeqqutiliakka, teoriillu qulaani allaasereriikkakka aallaavigalugit misissuiffigissavakka. Misissuininni akissutiserusutakka tassaapput: Suleriaatsini assigiinngitsuni suliassat tigussaasut atuakkallu atorlugit atuartunit aqqusaarneqaraangamik suleriuseq sorleq ilikkalertornarnerunersoq akissutiserusuppara. Aappaattut misissussavara atuartut piginnaasakinnerit suleriaaseq sorleq ilikkalertorfiginerusarneraat, pingajuattullu misissussavara atuartut <errorort correct="piginnaasaqarnerit" errorinfo="typo,0-n">piginnaasaqarerit</errorort> suleriaatsit qanoq tiguneraat. 6.1 Suleriaatsit assigiinngitsut atuartut ilikkalertornissaannut iluaqutaasinnaasut Suleriaatsini assigiinngitsuni suliassat tigussaasut atuakkallu atorlugit atuartunit aqqusaarneqaraangamik, atuartut suleriaaseq sorleq ilikkalertorfiginerusarneraat paasiniassagukkit atuartunik misissuinikka qivialaassavakka. Misissuininnut atatillugu qulaani allaaserisakka, tassaasut; sullivilersorluni atuartitsineq aamma atuartitsineq ilikkarluarfiusoq, tigussaasut atuakkallu aallaavigalugit atuartitsineq, <errorort correct="teoretikerit" errorinfo="loan">teoriitiikerit</errorort>, atuarfimmi misissuininni paasisakka aammalu ”Atuarfik pillugu inatsisartut inatsisaat nr.15, 3. December 2012”-<errorort correct="2012”-imeersoq" errorinfo="num,0-i">meersoq</errorort> tunngavilersuutigalugit sukuiaassaanga. Ilikkagassatut anguniagassat, <errorort correct="teoretikerit" errorinfo="loan">teoriitiikerit</errorort> suleriaatsillu assigiinngitsut atorlugit atuartitsillunga misissuininni paasivara atuartut piginnaasaat ilikkartariaasaallu assigiinngitsut aallaavigalugit atuartitsinissaq pingaaruteqartoq. Tamannalu aamma ”Atuarfik pillugu inatsisartut inatsisaat nr. 15, 3. December 2012”-<errorort correct="2012”-imeersumi" errorinfo="num,0-i">meersumi</errorort> kap. 4 § <errorort correct="18-imi" errorinfo="num,0-i">18-mi</errorort> ersarissumik pingaarutilittut allaqqavoq; ”Atuartitsineq allanngorartuussaaq, atuartut ataasiakkaat pisariaqartitaannut piginnaariigaannullu naapertuuttuussalluni.” Atuartunik misissuininnut atatillugu apersuininni paasivara atuartut assigiinngitsumik ilikkartariaaseqarnerat pissutigalugu atuartut suleriutsit ilikkalertorfigisinnaasaat assigiinngitsuusut. Atuartunik apersuininni niviarsiaraq ”LM” aperiganni qanoq suleriuseqaraangami ilikkagaqarnerusarnersoq, akivoq tamatta suleqatigiikkaagatta ilikkagaqarnarnerutikkini, aperitikkamilu ima nassuiaavoq: ”eehm…<errorort correct="”eehm… soorlu" errorinfo="cmp,1-2">soorlu</errorort> tamatta suligutta eqqissilluta, aamma nalulerutta <errorort correct="aperipallassinnaagatta" errorinfo="sub,u-i">aperipallussinnaagatta</errorort>.” Niviarsiaqqap ”LM”-ip ”Atuaqatigiiaanik atuartitsineq” aammalu ”Eqimattakkaarluni sulineq” aallaavigalugit atuartinneqaraangami ilikkagaqarnarnerutippaa, tassani tunngavittut taasinnaasara tassaavoq Lev Vygotskyp teoriimini allassimasaa: <errorlang correct="dan">”Barnet gør først ting med hjælp fra voksne eller nogen som kan mere end det selv kan, derefter alene. På den måde bliver den voksne en slags medierende hjælper for barnet ved at bidrage til at vise eller forklare hvordan tingene skal gøres.”</errorlang> Niviarsiararlu ”LM” katiterinermiit amerlisaanermut ikaarsarnermi ilikkarsarnermini killiffimmi tassani inissisimavoq, ikorfartorneqaqqaarluni suleqateqarluni sulinissani orniginerummagu. Misissuininni atuartut ”Atuaqatigiiaanik atuartitsineq”, ”Nammineerluni sulineq”, ”Marlukkaarluni sulineq”, ”Eqimattakkaarluni sulineq”, aammalu eqimattakkaarluni sulinermi ”Sullivilersorluni atuartitsineq” suleriaaseralugit misissuivunga. Suleriaatsinut tapiliullugit ”Atuartitsineq ilikkarluarfiusoq <errorlang correct="eng">–CREDE</errorlang>”  suleriaatsinut assigiinngitsunut atuartitsinerup pitsaassusaanik tunngaviliisut ilai misissuininni atorpakka. Misissuininni paasivara atuartut sammisamik nutaamik aallartinnerat ilutigalugu ataatsimoorussamik ”Atuaqatigiiaanik atuartitsineq” atorlugu atuartinneqartariaqartut, Ilinniartitsisumik apersuininni ilinniartitsisoq <errorort correct="apersugara" errorinfo="dial,ng-g">apersungara</errorort> aamma taama isumaqarpoq. Katiterinermiit amerlisaanermut ikaarsaarnermi, atuartut amerlisaanermik ilinniartinnerini qanoq aallarniinissaq pitsaanerusorineraa aperiganni akivoq, atuartut iloqqasuutillugit katiterinermik amerlisaanerullu ilisarnaatai atuartunut nassuiaatigissallugit kisitseqatiginerini pitsaasuusoq.  Lev <errorort correct="Vygotskylu" errorinfo="prop,hyph-0">Vygotsky-lu</errorort> teoriimini atuartut <errorort correct="ikorfartornissaannut" errorinfo="typo,s,1-2">ikorfartornisaannut</errorort> tunngasumik aamma isumaqartoq misissuininni paasivara. Lev Vygotsky teoriimini tassa <errorlang correct="dan">”nærmeste udviklings zone”-mi</errorlang> eqqaavaa atuartut ikorfartorneqaqqaarlutik ilikkagassaminnik ineriartortitsisinnaalersartut, uangalu atuartitsininni aamma tamanna atuarnerup aallartinnerani suleriaaseralugu aallarniisarpunga, atuartut tamaasa suleqatigalugit suliassaannut ikorfartorsinnaaniassagakkit, taamaalillutik atuartut suliassaminnut paasisaqarnerullutik suliaqarsinnaaniassappata, soorlu teoriini tamanna eqqaagiga. Misissuinerma takutippaa sammisamik nutaamik aallartinnermi atuartut ilikkalertornissaminnut killiffigikkajukkaat imminerminniit piginnaasaqarnermik ikorfartorneqarnissaq aammalu suleqateqarluni sulinissaq, taamaalilluni atuartut suleqatigiinnermikkut piginnaasaminnik avitseqatigiissinnaaniassagamik, niviarsiaqqallu ”LM”-ip suleriuseq tamanna suleriutsinit allaninngaanniit ilikkagaqarnarnerutikkaa apersornerani paasivara. ”Sullivilersorluni atuartitsineq”-mi ”Atuartitsineq <errorort correct="ilikkarluarfiusoq" errorinfo="typo,k,1-2">ilikarluarfiusoq</errorort> <errorlang correct="eng">–CREDE</errorlang>” atornerani atuartunik ikorfartuiutigalunga misissuigama niviarsiaraq ”LM” aperiganni qanoq kisitsisarnersoq akivoq: ” Nalunanngitsut qamani” (niaqquni tikkuarlugu), ”Nalunalaartut inussannik” ,”Nalunartut kugleramminik.”, taamaattumik atuartut nutaamik sammisaqalersillugit nalilerusuppara atuartut matematikkimi atuarnerminni atortut tigussaasut atorlugit ilikkarsarnerminni annertunerusumik ilikkagaqarsinnaanerusartut, atuagarsornerinnarnerminngaanniit. Tamannalu aamma ilinniartitsisut atuagaanni allaqqavoq: <errorlang correct="dan">”I dag ved alle, at de yngste elevers talbegreb udvikles bedst gennem beskæftigelse med konkrete materialer… Uanset hvilket matematiksystem der vælges, mener vi, at konkrete erfaringer hos eleverne bør danne grundlaget for matematikundervisningen. Derfor bør matematikundervisningen også foregå med støtte af konkrete materialer.”</errorlang>  Aamma tamanna atuartut misilitsinnerini marluusuni takussutissaqartoq uppernarsaatigisinnaavara. Atuartut aallartinnerminni misilitsikkamik, atortunik tigussaasunik atortoqarlutik misilitsissinnaatitaapput, tassani pissutigivara atuartut amerlisaanermik annikitsuinnarmik sammisaqarsimaneri. Atuartut aallartikkamik misilitsinnerminni akissutaat ajunngitsut tamakkerlutik 72,27 %-iupput, sapaatillu akunnerini sisamani katiterinermiit amerlisaanermut ikaarsaarnermik ilaatigut atortut tigussaasut atorlugit sammisaqangaatsiareerlutik, naggataarnitsinni misilitseqqikkamik atuartut akissutaat ajunngitsut tamakkerlutik 90,30 %-<errorort correct="%-imut" errorinfo="phon,0-i">mut</errorort> qaffariarsimapput, kisitsisillu takutippaat Sullivilersorluni atuartitsineq, Atuartitsineq ilikkarluarfiusumik ilalik suleriaaseralugit atortut tigussaasut aallaavigalugit atuartitsissutigissallugit pitsaasuusut. Tassanilu aamma takutippaa suleriaatsit assigiinngitsut suleriaaseralugit atuartitsineq atuartut ilikkalertornissaannut pingaaruteqartuusoq.</p>
    <p>6.2 Atuartunut piginnaasakitsunut suleriaatsit ilikkalertornartut Atuartunut piginnaasakinnernut suleriaaseq sorleq ilikkalertornarnerunersoq paasiniassagukku atuartunik misissuinikka qivialaassavakka. Atuartunik misissuininnut atatillugu apersuininni niviarsiaraq ”N” qanoq <errorort correct="suleriuseqaraangami" errorinfo="dial,hypcorr,g-ng">suleriuseqaraagami</errorort> ilikkagaqarnerusarnersoq aperiganni akivoq, tamatta suleqatigiikkaangatta ilikkagaqarnerusarluni, tassanilu nassuiaatigaa taama suleriuseqarneq nuannarinerullugulu ilikkagaqarnarnerutikkini. Niviarsiaraq ”N”, misissuinikka aallaavigalugit matematikkimi piginnaasai qiviassagaanni ineriartorteqqitassaapput, atuaqatigiinni killiffik taanna appasinnerpaatut inissisimavoq, ineriartortinnissaanullu suleriaatsit assigiinngitsut atorlugit, soorlu suleqateqarnikkut aamma atortunik tigussaasunik atortoqarnikkut atuartup piginnaasai aallaavigalugit atuartitsinikkut ineriartortinneqarsinnaallutik. Misissuininni inernerit pissarsiakka aallaavigalugit atuartunillu alapernaannikka qiviassagaanni atuartullu misilitsinnerminni angusaat aallaavigalugit atuartut piginnaasakinnerit suleriuseq sorleq ilikkalertorfigisarneruneraat paasiniaqqissaassagukku, <errorort correct="teoretikerit" errorinfo="loan">teoriitiikerit</errorort> Jean <errorort correct="Piagetip" errorinfo="prop,hyph-0">Piaget-ip</errorort> faseteoriia, aamma Lev <errorort correct="Vygotskyp" errorinfo="prop,hyph-0">Vygotsky-p</errorort> teoriia <errorlang correct="dan">”nærmeste udviklings zone”</errorlang> qiviarusuppakka. Piaget teoriiani killiffik ataaseq <errorlang correct="dan">”den konkret operationelle periode”</errorlang> atuartunut matematikkimi <errorort correct="piginnaasakitsunut" errorinfo="dial,tt-ts">piginnaasakittunut</errorort> periutsitut ilikkalertornartutut taarusuppara, Niviarsiaqqap ”N”-ip apersorneqarnermigut nalilermagu inussani atorlugit kisitsigaangami ilikkagaqarnerusarluni, tassanilu takutippaa kisitassat eqqarsaatigiinnarlugit inernilersinnaanagit, tigussaasunnguinikkulli nammineerluni piginnaasani aallaavigalugit sulitilluni naammassinnissinnaalluni. Misissuininnut tunngatillugu Ilinniartitsisut atuagaanik misissuininni paasivara atuartut ilikkarsarnerminni ajornartorsiutillit atortunik tigussaasunik atortoqarlutik ilikkarsarnissartik pisariqartittaraat, taamaalilluni atuartup suliassaanut atortut tigussaasut ikorfartuutaasinnaaniassammata. Niviarsiaqqallu ”N”-ip pisariaqartitai piginnaariigaalu aallaavigalugit atuartitsissagaanni pisariaqarpoq atortunik tigussaasunik aammalu suleqateqarneratigut <errormorphsyn correct="piginnaasaasa qaffassarnissai" errorinfo="x">piginnaasai qaffassarnissai</errormorphsyn>. <errorlang correct="dan">”Eleverne med indlæringsvanskeligheder har særlig grad behov for at få undervisningen konkretiseret, og konkrete materialer kan derfor foruden at støtte opbygningen af begreber også være en hjælp i forbindelse med undervisningsdifferentieringen i matematik.”</errorlang>  Qulaani eqqaariikkattut niviarsiaqqap ”N”-ip suleqateqarnermigut ilikkagaqarnerusarnini <errorort correct="taakkartormagit" errorinfo="infl,plurtant">taakkartormagu</errorort> aamma Lev Vygotskyp teoriiani <errorlang correct="dan">”nærmeste udviklings zone”</errorlang> atuartunut piginnaasakittunut iluaqutaalluarsinnaasumik atuartup ilikkalertornissaanut tikkuussisumik suleriaatsimik allassimasuuteqarpoq. <errorlang correct="dan">”Den pædagogiske udfordring ligger i at udnytte udviklingszonen ved at stimulere barnet til at arbejde aktivt sammen med andre, og at hjælpe og støtte barnet på dets vaklende vej mod at klare opgaven på egen hånd” 		                                                          ”Starttest”</errorlang> eqqarsaatigissagaanni atuartut itinerusumik katiterinermiit amerlisaanermut ikaarsaarnermik <errorort correct="sammisaqarnikuunatik" errorinfo="dial,infl,nga-na">sammisaqarnikuungatik</errorort> aallartipput, niviarsiaqqallu ”N”-ip ”Starttest”-imi kisitai ajunngitsut %-inngorlugit 29,41%-ioriarlutik ”Sluttest”-imi 67,20%-mut qaffariarput. Tassani pissutaasinnaasut ilagaat atuartut misilitsinnermi suliassaasa assigiinngissusaat, aammali tassaasinnaalluni atuarfimmi ilikkarsarnerminni sullivilersorlutik aammalu suleqateqarlutik sulisarnerminni atortut tigussaasut ikorfartuutigalugit sapaatip akunnerini sisamani ingerlareernermi ilikkagaqarsimanerata takussutissaa. ”Sluttest”-ip takutippaa annertunersumik katiterinermiit amerlisaanermut ikaarsaarneq, kisitsisinik katiterisajaarnermigut amerlisaaneq ilikkarsimagaa, taamaalilluni 2-3-4-5-6 tabel ajornaannerusumik kisissinnaalersimallugit. Niviarsiaqqap ”N”-ip killiffia isiginiassagaanni suleriaatsit assigiinngitsut atorlugit atortunik tigussaasunik atortoqarnikkut ilikkarsarneq pitsaasumik ilikkalertornartutut taaneqarsinnaavoq, soorlu qulaani allakkiga atuakkamit taama nassuiaasiorfigineqarsimasoq.</p>
    <p>6.3 Atuartut matematikkimi piginnaasaqarnerit  Atuartut piginnaasaqarnerit suleriaatsit qanoq tiguneraat misissuininni annertunerusumik  ukkatarinngitsoornikuugakkit atuartunik apersuinikka aallaavigalugit akiniassavara. Siullermik eqqaassavara atuartut piginnaasaqarnerit suleriaatsit assigiinngitsut atukkagut ajorisinnaasaminnik taakkartuiffiginngimmatigit. Nukappiaraq ”I” apersoranni qanoq suleriuseqaraangami ilikkagaqarnerusarnersoq, akivoq kisimiilluni sulilluni ilikkagaqarnarnerutikkini, imalu nassuiaalluni: ”Eqqarsallaqqinneruniassagama, soorl` ilaqaraangama ilikkagaqarpiarneq ajorama <errorort correct="ikiortipallakkaangama" errorinfo="sub,u-a">ikiortipallukkaangama</errorort>” –<errorort correct="– Nukappiaqqap" errorinfo="cmp,1-2">Nukappiaqqap</errorort> ”I”-p atuartut namminneq toqqassagaangamikku qanoq suleriuseqassanerlutik, <errorort correct="maluginiartarpara" errorinfo="dial,ng-g">malunginiartarpara</errorort> kisimiilluni sulerusunnerusartoq. Atuartut piginnaasaqarnerit atortut tigussaasut atussallugit pisariaqartinngilaat, aatsaallu kisitsisinik angisuunik amerlisaassagaangamik pisariaqartilertarlugit. Atuartut matematikkimi piginnaasaqarnerit eqqarsaatsiminnik imaluunniit inussatik atorlugit kisitsissallutik iluarinerusarpaat, nukappiaqqallu ”I”-p apersorneqarnermigut, inussani atorlugit kisitsisarnini eqqaallugu ima akivoq: ”Iluaqutaasaramik” (inussani ussersuutigalugit takutippaa), taamaalillutik atuartut piginnaasaqarnerit takutippaat namminneq suleriaasitik aallaavigalugit ilikkarsarnissartik pisariaqartittaraat. Nukappiaqqat marluk tassaasut ”A” aamma ”R” piginnaasaat pitsaasuupput sullivilersorlunilu atuartitsineq suleriaaseralugu atussanngikkaangatsigu atuartut taakkua marluullutik suleqatigiikkusunnerusarput. Nukappiaqqat eqqartukkakka atuartitsininni uani inissisimapput, annertunerusumik atortut tigussaasut atorlugit atuartinneqarnissartik pisariaqartinngilaat, kisiannili suleqatigiillutik piginnaasaminnik avitseqatigiinnissartik pisariaqartillugu. Uangalu isumaqarpunga atuartut Lev <errorort correct="Vygotskyp" errorinfo="prop,hyph-0">Vygotsky-p</errorort> teoriimini allassimasaani inissisimasut, tassa ima allassimagami: <errorlang correct="dan">”Den pædagogiske udfordring ligger i at udnytte udviklingszonen ved at stimulere barnet til at arbejde aktivt sammen med andre, og at hjælpe og støtte barnet på dets vaklende vej mod at klare opgaven på egen hånd”</errorlang></p>
    <p>8 Oqallinneq kiisalu periutsinut isornartorsiuineq Misissuininnut atatillugu apeqqut akissutigerusutara, atuartut piginnaasaqarnerit suleriaatsit qanoq tiguneraat annertunerusumik akissutigisinnaasimanngilara atuartut piginnaasaqarnerit suleriaatsit qanoq tiguneraat annertunerusumik eqqumaffiginngitsoorsimagakkit. Tassanilu pissutaasinnaasoq tassaavoq atuartut piginnaasakinnerit annertunerusumik isiginiarnerusimaneri, aamma peqqutaasinnaasutut taasinnaavara atuartut sullivinni sulisillugit atuartitsineq ilikkarluarfiusup atornerani, læringsdialogcenterimiinninni atuartut sullivinni sulisut tamaasa alapernaasersorfiginissai ajornarsimammat, læringsdialogcenterimi atuartut ”aqqusaartut” annertunerusumik ikorfartorsinnaaniassagakkit, sullivinni allani sulisut eqqumaffiginiarneri killeqarsimavoq. Taamaattorli atuartut sullivimminni suliassaminnik nalulerlutik aperiartortarneri eqqumaffigaakka, tassanilu atuartut ilinniartillugit suleqatiminnut apereqqaarlutik ilinniartitsisuminnut aperiartortassasut, taamaalillutik iluminni akisussaaqatigiinneq, suleqatigiinnerullu pitsaasuunera paasissammassuk. Atuarfik pillugu inatsisartut inatsisaanni nr.15, 3. December <errorort correct="2012-imi" errorinfo="num,0-i">2012-mi</errorort> allaqqavoq: ”Atuarfiup ulluinnarni ingerlatsinini sulininilu imatut sinaakkusersussavaa, atuartoq imminut naleqartinnerminik, imminut tatiginerminik, suleqateqarsinnaassuseqarnerminik, akisussaassuseqarnerminik inunnullu allanut ataqqinninnerminik ineriartortitsisinnaalersillugu.”  Maluginiakkama aappaa tassaavoq, ”Atuaqatigiiaanik atuartitsineq” aallaavigalugu atuartitsinermi, atuartut peqataatillugit amerlisaanermik aallarniigaangama, atuartut piginnaasaqarnerit apeqqutinnut <errorort correct="akissuteqapallattarneri" errorinfo="sub,u-a">akissuteqapalluttarneri</errorort> atuartut piginnaasakinnerit eqqarsarfissaraluannik unitsitsisarneri isornartoqalaartippara. Atuartunut piginnaasaqarnernut tamanna periuseq pitsaavoq, kisiannili atuartunut piginnaasakitsut akissuteqarfissaraluannik killiliilluni. Atuartitsininni atuartoq ”I” matematikkimi piginnaasaqarnerni inissisimasoq killiliiffigilaarsimavara, atuaqatai aamma periarfississinnaajumallugit. Tamannalu atuartup ”I”-p oqarfigitinnini oqaqqusaajunnaarsorisutut paasimmagu nassuiaatilaartariaqarsimavara, aamma atuaqatai akinissaminnut periarfissaqartarniassammata killiliiffigilaarinni.</p>
    <p>9 Naggasiineq Qanoq ililluni nukarlerni atuartuni 3. klasseni atortut tigussaasut atuakkallu aallaavigalugit suleriaatsit assigiinngitsut atornerini amerlisaanermik ilikkalertorfiusumik atuartitsisoqarsinnaava? –<errorort correct="– Bachelorimik" errorinfo="cmp,1-2">Bachelorimik</errorort> suliaqarninni misissuininnut tunngatillugu akissutigerusutama misissornerani paasivara atuartut piginnaasaat assigiinngitsut pissutigalugit atuartitsinermi suleriaatsit assigiinngitsut atornerini atuartut Sullivilersorluni atuartitsineq aammalu Atuaqatigiiaanik atuartitsineq annerusumik suleriaaseralugit atortut tigussaasut atuakkallu aallaavigalugit amerlisaanermik ilikkalertorfiusumik atuartitsisoqarsinnaasoq. Sullivilersorluni atuartitsineq, atortut tigussaasut atuakkallu aallaavigalugit atuartitsineq aammalu <errorort correct="teoretikerit" errorinfo="loan">teoriitiikerit</errorort> misissornerini paasivara, atuartut eqimattani suleqateqarnermikkut katiterinermiit amerlisaanermut ikaarsaarnermik ilinniarnerminni ilisimasaminnik avitseqatigiinnermikkut ilikkalertorsinnaasut, taannalu pissuteqarpoq atuartut nutaamik sammisaqalersillugit atortunik tigussaasunik ikorfartuuteqarluni atuartoq ilikkagaqarsinnaanerusartoq misissuininni paasigakku. Atuartut ilikkalertornissaminnut periarfissinneqarnissartik pingaartippaat, tassanilu ilinniartitsisup pitsaasumik paasinartumillu sammisamut aallarniinermigut nassuiaasarnissaa atuartunit pisariaqartinneqarpoq, taamaalillutik atuartut suliassaminnut paasinnillutik suliaqarsinnaalissammata. Katiterinermiit amerlisaanermut ikaarsaarnermi atuartut ilikkalertornissaat anguniarlugit, atuartut ilisimariigaat <errorort correct="aallaavigalugit" errorinfo="typo,a-0">aallaaviagalugit</errorort> atuartinneqartariaqarput. Atuartut katiterineq suusoq paasereermassuk, atuartut amerlisaanermik ilinniartissagaanni katiterinermiit aallaaveqarnissaq pisariaqarpoq, kisitsisinik assigiiaanik katiterineq amerlisaanerup periusaa assigimmagu, atuartup ilikkalertornissaanut pingaaruteqarmat atuartup ilisimariigai aallaavigalugit atuartitsinissaq, tassanilu kisitsisinik assigiiaanik katiterineq ass. 2+2+2 amerlisagassanngortikkaanni 2 pingasoriarlugu (23)-<errorort correct="23" errorinfo="orto,glides,j-0">jusoq</errorort>-usoq) paasitinneqartariaqarpoq ilaatigut atortut tigussaasut aallaavigalugit takutitsinikkut, taamaalilluni atuartut amerlisaanermik ilikkalertorfiusumik atuartinneqarsinnaallutik.</p>
    <p>10 Siumut eqqarsaatersorneq (<errorlang correct="dan">Perspektivering</errorlang> Siunissaq <errorort correct="eqqarsaatigalugu" errorinfo="dial,ng-g">eqqarsaatigalungu</errorort> isumaqarpunga, atuarfimmi annertunerusumik suleriaatsit assigiinngitsut atorlugit atuartitsisoqartariaqartoq, taamaalilluni atuartut piginnaasaat ilikkartariaasaallu assigiinngitsut aallaavigalugit atuartitsinermi atuartut amerlanerit ilikkalertornissaannut periarfissinneqarsinnaaniassammata. Soorlu suleriaatsit assigiinngitsut aallaavigalugit atortut tigussaasut atuakkallu atorlugit atuartitsininni misissuinerup takutikkaa angusaqarfiusumik atuartitsisimasunga. Siunissami sulilernissannut isiginiarnerusassara tassaavoq <errormorphsyn correct="atuartut piginnaasaqarnerit atuartut piginnaasakinnertulli eqqumaffiginerulernissai" errorinfo="x">atuartut piginnaasaqarnerit atuartunik piginnaasakinnertulli eqqumaffiginerulernissai</errormorphsyn>. Tassani takutinneqarpoq ilinniartitsisutut sulissagaanni pingaaruteqartoq atuartunik amerlasuunik maluginninniarsinnaasariaqarneq, taamaalilluni atuartut piginnaasaat assiigiinngitsut tamaasa ingerlaqatigiinnerusumik qaffassaaffigineqarsinnaaneruniassammata.  Atuaqatigiit klassemi amerlassusaat eqqarsaatigissagaanni, atuaqatigiit annerpaamik <errorort correct="26-usussaatitaaneri" errorinfo="num,i-0">26-iusussaatitaaneri</errorort> nukarlerni atuartuni (1-3. Klasse) <errorort correct="annertuginarsinnaavoq" errorinfo="dial,ng-g">annertunginarsinnaavoq</errorort>, nunatsinni ima inissisimatilluta atuarfimmi aamma perorsaaniarneq annertuumik atuutsillugu, siunissami ilinniartitsisussaaleqineq sipaarniarnerlu qaangerneqarpata siunnersuutigerusunnarpoq atuartut klassemi suli <errorort correct="26-usussaatitaappata" errorinfo="num,i-0">26-iusussaatitaappata</errorort> nukarlerni atuartuni 3.klasse tikillugu ilinniartitsisut klassemi marluusinnaanissaat, tamanna periarfissaanngippat ilinniartitsisoq <errorlex correct="perorsaasorlu" errorinfo="x"><errorort correct="pædagogerlu" errorinfo="loan,hyph-0">pædagog-erlu</errorort></errorlex> klassemi ataatsimiissinnaanissaat angutikkusunnarpoq, atuartut ilikkarsarnerannut fagiminnut suleriaatsinullu <errorort correct="pigiliussitinnerunissaat" errorinfo="dial,ng-g">pingiliussitinnerunissaat</errorort> pitsaasumik sunniuteqarsinnaappat.</p>
    <p>Najoqqutat allattorsimaffiat</p>
    <p>Atuakkiortoq aamma atuakkap naqiterneqarfia Atuakkap aqqa aamma ISBN nr. Bech, Hans Jørgen ; Hans Christian Hansen ; Anna Jørgensen ; Leif Ørsted Petersen &amp; Peter Bollerslev © 2003 <errorlang correct="dan">by Gyldendalske boghandel, Nordisk Forlag A.S Copenhagen</errorlang></p>
    <p>
      <errorlang correct="dan">Matematik i læreruddannelsen –Teori og praksis –en fagdidaktik</errorlang>
    </p>
    <p>ISBN 87-00-36206-9 Fleischer, Ane ; Dorrit Hansen ; Merete Jørgensen ; Inge-Lise Lynge &amp; Kirsten Mortensen © Ilinniusiorfik, Nuuk 2002</p>
    <p>Matikkut 4B</p>
    <p>ISBN 87-7975-028-1 Gregersen, Per ; Carsten Hedegaard ; Tomas Højgaard Jensen &amp; Lone Kathrine Petersen 2005</p>
    <p>
      <errorlang correct="dan">Matematrix 2B ”TRIX” Lærervejledning</errorlang>
    </p>
    <p>ISBN 9788723017727 Gregersen, Per ; Carsten Hedegaard ; Tomas Højgaard Jensen &amp; Lone Kathrine Petersen <errorlang correct="dan">Matematrix 2B ”TRIX” Kopiark ”Transparenter”</errorlang></p>
    <p>Hansen, Dorrit ; Inge-Lise Hansen ; Ane Fleischer ; Merete Jørgensen &amp; Kirsten Mortensen Ilinniusiorfik <errorlang correct="dan">Undervisningsmiddelforlag, Nuuk 2002 1. udgave, 1. oplag</errorlang></p>
    <p>Matikkut 4 –ILINNIARTITSISUP ATUAGAA <errorlang correct="dan">LÆRERENS BOG</errorlang></p>
    <p>ISBN 87-7975-079-6 Imsen, Gunn © 2006, <errorlang correct="dan">Gyldendalske Boghandel, Nordisk Forlag A/S, København  1. udgave, 2. oplag, 2008</errorlang></p>
    <p>
      <errorlang correct="dan">Elevens Verden –Indføring i pædagogisk psykolog</errorlang>
    </p>
    <p>ISBN 978-87-02-03662-6 Kristensen, Bo &amp; Rikke Teglskov           2012 <errorlang correct="dan">Gyldendal A/S, københavn 1. udgave, 1. oplag</errorlang></p>
    <p>
      <errorlang correct="dan">MULTI 2B lærervejledning</errorlang>
    </p>
    <p>ISBN 9788702106879 Kristensen, Bo &amp; Rikke Teglskov <errorlang correct="dan">Gyldendal A/S, københavn 1. udgave, 1. oplag 2012 MULTI 2B Kopimappe</errorlang></p>
    <p>ISBN 9788702106862</p>
    <p>Kristensen, Hans Jørgen © <errorlang correct="dan">Gyldendalske Boghandel, Nordisk Forlag A/S, København   1. udgave, 1. oplag 2007 DIDAKTIK &amp; PÆDAGOGIK –AT NAVIGERE I SKOLEN –TEORI I PRAKSIS</errorlang></p>
    <p>ISBN 978-87-02-02645-0</p>
    <p>Kristensen, Hans Jærgen &amp; Per Fibæk Laursen  © 2012 <errorlang correct="dan">Gyldendal A/S, København 1. udgave, 1. oplag 2012 GYLDENDALS METODE HÅNDBOG</errorlang></p>
    <p>ISBN 978-87-02-11602-1</p>
    <p>Kvale, Steiner ©1994 <errorlang correct="dan">Steinar Kvale og Studentlitteratur og for den danske udgave  Hans Reitzels Forlag a/s, København 1997</errorlang></p>
    <p>
      <errorlang correct="dan">INTERVIEW –En introduktion til det kvalitative forskningsinterview</errorlang>
    </p>
    <p>ISBN 87-412-2816-2 Kvale, Steiner &amp; Svend Brinkmann  © 2008 <errorlang correct="dan">SAGE Publications, Inc. og for den danske udgave Hans Reitzels Forlag,  Købehavn 2009    2. udgave, 1. oplag 2008</errorlang></p>
    <p>
      <errorlang correct="dan">INTERVIEW –Introduktion til et håndværk</errorlang>
    </p>
    <p>ISBN 978-87-412-5198-1 Petersen, Silla Balzer ; Arne Morgensen ; Svend Hessing ; Lone Jensen &amp; Karsten Enggaard  © forlag <errorlang correct="dan">Malling Beck A/S og forfatterne 2006    2. udgave, 2. oplag FAKTOR –LÆRERENS HÅNDBOG i fjerde</errorlang></p>
    <p>ISBN 87 7988 094 0</p>
    <p>
      <errorlang correct="url">http://www.inerisaavik.gl http://www.inerisaavik.gl/fileadmin/user_upload/Ineri saavik/Laereplaner_gr/Yngste_gr/Matematik_yng.pdf</errorlang>
    </p>
    <p>
      <errorlang correct="url">http://www.inerisaavik.gl http://www.inerisaavik.gl/fag-og-projekter/effektive-undervisningsprincipper/info-om-crede-samt-artikler/</errorlang>
    </p>
    <p>
      <errorlang correct="url">http://www.pernillepind.dk</errorlang>
    </p>
    <p>
      <errorlang correct="url">http://pernillepind.dk/mambo/index.php?option =com_content&amp;task=view&amp;id=142&amp;Itemid=156</errorlang>
    </p>
    <p>
      <errorlang correct="dan">Inatsisartutlov nr. 15 af 3. december 2012 om  folkeskolen</errorlang>
    </p>
    <p>Anders Øgaard pappialaq tunniussaa forår 2012. Suminngaanneersinnaaneranik nanisaqarsinnaannginnama taama allappara bilag 12 takuneqarsinnaavoq.</p>
    <p><errorlang correct="dan">CREDE standards–Metode</errorlang>–Periuseq  Saqqaani assitarisap suminngaanneernera: <errorlang correct="url">www.uvm.dk</errorlang></p>
    <p>
      <errorlang correct="dan">Bilag 1 –Start/Sluttest  Bilag 1.1 Starttest</errorlang>
    </p>
    <p>
      <errorlang correct="dan">Bilag 1.2 Sluttest</errorlang>
    </p>
    <p><errorlang correct="dan">Bilag 2 –Starttest resultater i excel  Starttest 17 opg I A S LM N O R IN M Ai P Kr J Ka Rigtigt svar  Forkert svar/ikke regnet</errorlang> 1 0 1 1 1 0 1 0 0 1 0 0 1 0 1 7 7 2 1 1 1 1 0 1 1 1 1 1 1 1 0 1 12 2 3 1 1 1 1 1 1 1 0 1 1 1 1 0 1 12 2 4 1 1 1 1 1 1 1 0 1 1 1 1 1 1 13 1 5 1 1 1 1 0 1 0 0 1 0 0 1 0 0 7 7 6 1 1 1 1 1 1 0 1 1 1 1 1 1 1 13 1 7 1 1 0 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 13 1 8 1 1 0 1 1 1 1 0 1 1 1 1 1 1 12 2 9 1 1 0 1 0 1 0 0 1 0 0 1 0 0 6 8 10 1 1 1 1 0 1 1 1 1 1 1 1 1 1 13 1 11 0 1 1 1 0 1 0 1 1 1 0 1 1 1 10 4 12 1 1 0 1 0 1 1 0 1 1 0 1 1 1 10 4 13 1 1 1 1 0 1 1 1 1 1 1 1 1 0 12 2 14 1 1 1 1 0 0 1 0 1 0 0 1 0 0 7 7 15 0 1 1 1 0 1 0 0 0 0 0 1 0 0 5 9 16 1 1 1 1 0 1 1 0 1 0 0 1 0 0 8 6 17 1 1 1 1 0 1 1 1 1 0 1 1 1 1 12</p>
    <p>2  <errorlang correct="dan">Piger                     Drenge</errorlang></p>
    <p>Naqinnerit Tabelimi qullermi inissisimasut tassaapput atuartut atiisa <errorort correct="aallaqqaataat" errorinfo="typo,q,1-2">aallaqaataat</errorort>. Kisitsisit saamerlerpaami inissisimasut tassaapput atuartut misilitsissutaat <errorort correct="1-imiit" errorinfo="num,0-i">1-miit</errorort> <errorort correct="17-imut" errorinfo="num,0-i">17-mut</errorort> amerlatigisut. <errorlang correct="dan">”Rigtigt svar”</errorlang> nalaani allassimasarput atuaqatigiit qassit suliassat ajunngitsumik akisimaneraat, ass. Opgave 1 atuartunit arfineq <errorort correct="marlunnit" errorinfo="typo,a-0">amarlunnit</errorort> ajunngitsumik akineqarsimavoq.  Opgave 7 atuartunit <errorort correct="13-init" errorinfo="num,0-i">13-nit</errorort> ajunngitsumik akineqarsimavoq. Uanilu atuartut 14-it misilitsinnermi peqataapput.</p>
    <p>
      <errorlang correct="dan">Bilag 2.1 - Starttest resultater i søjlediagram i %   Starttest`s resultater i søjlediagram – Rigtig svarer er blå og forkertsvar eller ikke regnet er rød</errorlang>
    </p>
    <p>(Rigtigt svar i % (blå) = 72,27%      Forkert svar/ikke regnet resultater i % <errorlang correct="dan">rød = 27,73% Bilag 3  Sluttest i søjlediagram i %</errorlang></p>
    <p>(Rigtigt svar i % (blå)= 90,30% Forkert svar /ikke regnet i % <errorlang correct="dan">rød= 9,70%  Bilag 4  Start &amp; sluttest i % - af nogle elever – resultaterne kan sammenlignes  Initiativ 3.klasse  Starttest ud fra 17 opg. Sluttest ud fra 61 opg.</errorlang> I                        (d) 82,35 % 90,15 % A                      (d) 100 % 96,70 % S                       (p) 70,58 % 91,78 % LM                   (p) 100 % 98,34 % N                      (p) 29,41 % 67, 20 % O                      (d) 94,11 % 96,70 % R                      (d) 64,70 % 100 % <errorlang correct="dan">Dette er rigtigt svar i % ud fra start og sluttest som nogle elever der har lavet, fra</errorlang> Atuarfik Hans Lynge.</p>
    <p>
      <errorlang correct="dan">Bilag 5  -Spørgeskema til elever – svaret</errorlang>
    </p>
    <p><errorlang correct="dan">Bilag 6 –Spørgeskema til lærer –svaret    Bilag 6.1 Lærer 1</errorlang> 1) Katiterinermiit amerlisaanermut ikaarsaarnermi, atuartut amerlisaanermik ilinniartinnerini qanoq aallarniinissaq pitsaanerusoraajuk?</p>
    <p>Ilinniartitsisutut sulileramali pingaartitarisarpara <errorort correct="ilikkagassatut" errorinfo="dial,ng-g">ilikkangassatut</errorort> <errorort correct="anguniagassaq" errorinfo="dial,ng-g">anguniangassaq</errorort> ersarissoq atuartunut <errorort correct="apuutissallugu" errorinfo="dial,ng-g">apuutissallungu</errorort>.  Uani <errorort correct="apeqqutigisat" errorinfo="dial,ng-g">apeqqutingisat</errorort> <errorort correct="eqqarsaatigalugu" errorinfo="dial,ng-g;dial,ng-g">eqqarsaatingalungu</errorort> katiterinermiit amerlisaanermut ikaarsaarneq qanoq <errorort correct="aallarniinissara" errorinfo="typo,a,2-1">aallaarniinissara</errorort> <errorort correct="pingaartinneriga" errorinfo="dial,ng-g">pingaartinneringa</errorort> akisinnaavara, soorlu oqareertunga <errorort correct="ilikkagassatut" errorinfo="dial,ng-g">ilikkangassatut</errorort> <errorort correct="anguniagassaq" errorinfo="dial,ng-g">anguniangassaq</errorort> <errorort correct="saqqummiuttarlugu" errorinfo="dial,ng-g">saqqummiuttarlungu</errorort>. Taanna saqqummiutereernerani <errorort correct="annikitsunnguamik" errorinfo="dial,tt-ts">annikittunnguamik</errorort> katiterineq <errorort correct="takuteriarlugu" errorinfo="dial,ng-g">takuteriarlungu</errorort> <errorort correct="assipalugigaa" errorinfo="dial,ng-g;dial,ng-g">assipalungingaa</errorort> <errorort correct="nassuiaatigisarpara" errorinfo="typo,0-i;dial,ng-g">nassuaatingisarpara</errorort>. Soorlu allattarfissuarmut <errorort correct="nassuiaassaanga" errorinfo="dial,ssa">nassuiaassuunga</errorort> katiterinermi <errorort correct="assersuutigalugu" errorinfo="dial,ng-g;dial,ng-g">assersuutingalungu</errorort> 5+5=10 <errorort correct="pisimagutsigu" errorinfo="dial,ng-g;dial,ng-g">pisimangutsingu</errorort> amerlisaanermullu <errorort correct="ikaarsaartinniarutsigu" errorinfo="dial,ng-g">ikaarsaartinniarutsingu</errorort> taanna 5+5= 10 <errorort correct="aallaavigillugu" errorinfo="dial,ng-g;dial,ng-g">aallaavingillungu</errorort>. Oqarlunga 5x5 <errorort correct="inernerigaa" errorinfo="dial,ng-g">inerneringaa</errorort> kisitsit allaaneq, <errorort correct="pissutigalugu" errorinfo="dial,ng-g;dial,ng-g">pissutingalungu</errorort> una toorneq imal. x isumaqarmat amerlisaaneq isumaqarani ilasineq/katiterineq. <errorort correct="Takutissavaralu" errorinfo="dial,ssa">Takutissuaralu</errorort> sooq 5x5 25-mik inerneqarnersoq. Soorlu tallimanik ataatsimoortunik ammalortulioriarlunga taakkunannga assinganik suli sisamanik sanallunga <errorort correct="naggataatigullu" errorinfo="dial,ng-g">naggataatingullu</errorort> <errorort correct="kisitseqatigitillugit" errorinfo="dial,ng-g;dial,ng-g">kisitseqatingitillungit</errorort>. Uani <errorort correct="erseqqissaassutigissavara" errorinfo="dial,ng-g;dial,ssa">erseqqissaassutingissuara</errorort> atuartut <errorort correct="iloqqasuussammata" errorinfo="typo,m,1-2">iloqqasuussamata</errorort> taamaattumillu nassuiaassutissakka <errorort correct="naatsunnguussammata" errorinfo="dial,tt-ts">naattunnguussammata</errorort>. Tassanngaanniit atuartitsineq ilikkarluarfiusoq <errorort correct="atorlugu" errorinfo="dial,ng-g">atorlungu</errorort> atuartut ilikkarniarnissaat <errorort correct="anguniassallugu" errorinfo="dial,ng-g">anguniassallungu</errorort> <errorort correct="tullinnguutissavarput" errorinfo="dial,ssa">tullinnguutissuarput</errorort>. Tassa iliuusissara siulleq, ikaarsaariarneq siulleq.</p>
    <p>2) Nalunngisatsitut atuartut sammisamik nutaamik <errorort correct="aallartikkaangata" errorinfo="dial,hypcorr,g-ng">aallartikkaagata</errorort> pingaaruteqartarpoq tigussaasut aallaavigalugit atuartitsinissaq. Atuartut sammisaminnik ilikkagaqarsimatillugit, ilikkarsarnerat qanoq ineriartortinniartarpiuk? (Una eqqarsaatigalugu: Tigussaasuniit eqqarsaatigiinnarlugu kisitsisinnaalerneq, aamma atuartut kisitaannik ”qaffatsitsineq”)</p>
    <p>Taanna amerlisaaneq <errorort correct="eqqarsaatigissagaanni" errorinfo="dial,ng-g;dial,ng-g">eqqarsaatingissangaanni</errorort> <errorortreal correct="tigussaasulerniarukku" errorinfo="dial,ng-g">tingussaasulerniarukku</errorortreal> ilikkarsarnerallu qaffatsinniarukku centicubes <errorort correct="atussavakka" errorinfo="dial,ssa">atussuakka</errorort> taakkununngaluunniit assingusut. Uani pingaartittarpara atuartup ilikkarnissaa tulleq (<errorlang correct="dan">zonen for den nærmeste udvikling</errorlang>. Taamaattumik siullermik <errorort correct="kisimiitinnagu" errorinfo="dial,ng-g">kisimiitinnangu</errorort> <errorort correct="ilaqartillugu" errorinfo="dial,ng-g">ilaqartillungu</errorort> <errorort correct="kisitseqateqartissagaluarpakka" errorinfo="dial,ng-g">kisitseqateqartissangaluarpakka</errorort>. Tullianik nammineq assinganik <errorort correct="kisitsisissagaluarpara" errorinfo="dial,ng-g">kisitsisissangaluarpara</errorort>. <errorort correct="Ilimagissavaralu" errorinfo="dial,ng-g;dial,ssa">Ilimangissuaralu</errorort> misilitsileruni imal. kisimi sulileruni taakkua misilittakkani  <errorort correct="atorlugit" errorinfo="dial,ng-g">atorlungit</errorort> nammineq nalorninani suliaqarsinnaalluni allaat qarasarsornikkut <errorort correct="suliarisinnaalersillugit" errorinfo="dial,ng-g">suliarisinnaalersillungit</errorort>. Taakkua <errorort correct="saniatigut" errorinfo="dial,ng-g">saniatingut</errorort> bingo amerlisaanermik sammisalik nerrivimmi ataatsimut sammineqarsinnaasoq aamma <errorort correct="sammitissagaluarpara" errorinfo="dial,ng-g">sammitissangaluarpara</errorort>. Ataaseq <errorort correct="taaguisoq" errorinfo="dial,j-g">taajuisoq</errorort> sinneri kisitsisut. Sapinngisamik <errorort correct="taaguisoq" errorinfo="dial,j-g">taajuisoq</errorort> <errorort correct="taaguisut" errorinfo="dial,j-g">taajuisut</errorort> <errorort correct="paarlakaajaatsillugit" errorinfo="dial,ng-g">paarlakaajaatsillungit</errorort>. <errorort correct="Assersuutigalugu" errorinfo="dial,ng-g;dial,ng-g">Assersuutingalungu</errorort> 20 minutsit taakkua <errorort correct="sammissagutsigit" errorinfo="dial,ng-g;dial,ng-g">sammissangutsingit</errorort> tamarmik <errorort correct="sisamaasimagunillu" errorinfo="dial,ng-g">sisamaasimangunillu</errorort> 5 <errorort correct="minutsikkaarlugit" errorinfo="dial,ng-g">minutsikkaarlungit</errorort>.</p>
    <p>3) Tigussaasut aallaavigalugit atuartitsineq qanoq isumaqarfigaajuk?</p>
    <p><errorortreal correct="Tigussaasut" errorinfo="dial,ng-g">Tingussaasut</errorortreal> <errorort correct="atorlugit" errorinfo="dial,ng-g">atorlungit</errorort> atuartitsineq pingaarutilittut <errorort correct="isigaara" errorinfo="dial,ng-g">isingaara</errorort>. <errorort correct="Pissutigalugu" errorinfo="dial,ng-g;dial,ng-g">Pissutingalungu</errorort> <errorort correct="paasinikuugakku" errorinfo="dial,ng-g">paasinikuungakku</errorort> inuk iliorluni ilikkarsartartoq. Soorlu inuk <errorort correct="tusarnaaginnarluni" errorinfo="dial,ng-g">tusarnaanginnarluni</errorort> ilikkarsarsinnaavoq, kisianni ilikkarsarnerit <errorort correct="assigiinngitsuummata" errorinfo="dial,ng-g;dial,tt-ts">assingiinngittuummata</errorort> tusarnaarlunilu ilikkarsarneq <errorort correct="amigartuummat" errorinfo="dial,ng-g">amingartuummat</errorort> <errorortreal correct="tigussaasunik" errorinfo="dial,ng-g">tingussaasunik</errorortreal> atortoqartarpunga. Tusarnaarluni immersorneqarneq allanik eqqarsaatinik pilersikkajuttarpoq iliuuseqarlunili ilikkarsarneq ukkassisitsisarpoq taannalu uanga paasisara <errorort correct="iluaralugu" errorinfo="dial,ng-g">iluaralungu</errorort> <errorort correct="pitsaagalugulu" errorinfo="dial,tt-ts;dial,ng-g;dial,ng-g">pittaangalungulu</errorort> atortarpara.</p>
    <p>4) Atuakkat kisiisa aallaavigalugit atuartitsineq qanoq isumaqarfigaajuk?</p>
    <p><errorort correct="Isumaqarfigaara" errorinfo="dial,ng-g">Isumaqarfingaara</errorort> qangatut atuartitsinerusoq ilikkartitsinissamullu killeqartuusoq.</p>
    <p>5) Isumaqarpit ”Matikkut” eqqarsaatigalugit nukarlerni atuartuni amerlisaanermik ilikkarsarneq annikippallaartoq?</p>
    <p>Aappi. Taamaattumik <errorort correct="saniatigut" errorinfo="dial,ng-g">saniatingut</errorort> nammineq sanaartorlunga aammalu internet <errorort correct="atorlugu" errorinfo="dial,ng-g">atorlungu</errorort> pilersaarusiortarpunga. <errorlang correct="url">www.gratisskolen.dk</errorlang> aammalu atuarfitsinni perput M+ aamma atortarpakka.</p>
    <p>6) Atuartut eqimattani suleqatigiittarneri eqqarsaatigalugit, suleqatigiinnissaannut suut isiginiarnerusarpigit? (Uani eqqarsaatigaakka, atuartut piginnaasaat, suiaassuseq il.il)</p>
    <p>Pingaartinnerpaasarpara atuartut <errorort correct="piginnaasamikkut" errorinfo="dial,ng-g">pinginnaasamikkut</errorort> <errorort correct="assigiinngiiartut" errorinfo="dial,ng-g">assingiinngiiartut</errorort> <errorort correct="suleqatigiississallugit" errorinfo="dial,ng-g;typo,i,1-2;dial,ng-g">suleqatingississallungit</errorort>. Tassani ilikkarnissaq tulleq <errorort correct="angussallugu" errorinfo="dial,ng-g">angussallungu</errorort> pingaartittarakku. Kisianni aamma <errorort correct="piginnaasamikkut" errorinfo="dial,ng-g">pinginnaasamikkut</errorort> <errorort correct="assigiit" errorinfo="dial,ng-g">assingiit</errorort> <errorort correct="suleqatingiissikkusuttarpakka" errorinfo="dial,ng-g;phon,der,s,1-2">suleqatingiisikkusuttarpakka</errorort> aamma ilikkarnissaat tulleq <errorort correct="pillugu" errorinfo="dial,ng-g">pillungu</errorort>. <errorort correct="Assersuutigalugu" errorinfo="dial,ng-g;dial,ng-g">Assersuutingalungu</errorort> amerlisaaneq assersuutitut <errorort correct="atoqqissagutsigu" errorinfo="dial,ng-g;dial,ng-g">atoqqissangutsingu</errorort> <errorort correct="piginnaasaqarnerit" errorinfo="dial,ng-g">pinginnaasaqarnerit</errorort> 6 tabelimut imal. suli annerusumut pisimappata taava taakkua <errorort correct="suleqatigiississavakka" errorinfo="dial,ng-g;phon,der,s,1-2;dial,ssa">suleqatingiisissuakka</errorort> immaqalu <errorort correct="piginnaasakinnerit" errorinfo="dial,ng-g">pinginnaasakinnerit</errorort> 3 tabelimiit qummut <errorort correct="kiveriarlugit" errorinfo="dial,ng-g">kiveriarlungit</errorort>. Suiaassutsit <errorort correct="eqqarsaatigineq" errorinfo="dial,ng-g">eqqarsaatingineq</errorort> ajorpakka  <errorortreal correct="Aatsaat" errorinfo="dial,tt-ts">Aattaat</errorortreal> <errorort correct="eqqarsaatigilerpara" errorinfo="dial,ng-g">eqqarsaatingilerpara</errorort> immaqami misilikkukku ;)  Atuartitakka aamma <errorort correct="eqqissiviitsut" errorinfo="dial,tt-ts">eqqissiviittut</errorort> arlaqarsimappata taakkua ataatsimoortinnissaat pinaveersaartarpara eqqissisimasunillu <errorort correct="suleqateqartinniartarlugit" errorinfo="dial,ng-g">suleqateqartinniartarlungit</errorort>. Tassani <errorort correct="eqqarsaatigisarakku" errorinfo="dial,ng-g">eqqarsaatingisarakku</errorort> atuartut tamarmik pissarsiaqarluarlutik atuarfimmiit aninissaat.</p>
    <p>7) Atuartitsineq ilikkarluarfiusoq qanoq isumaqarfigaajuk?</p>
    <p>Atuartitsineq ilikkarluarfiusoq atuarfitsialammi sakkussatut pingaarutilittut <errorort correct="isigaara" errorinfo="dial,ng-g">isingaara</errorort>. Nammineerlunga Ilinniarfissuarmi soraarummeerninni sammisaraara, tassanilu paasivara atuarfitsialaap peqqussutaaniittoq. Atuarfimmi sulilerninni <errorort correct="misilittagaqalerninni" errorinfo="dial,ng-g">misilittangaqalerninni</errorort> timitaliisarninni paasivara <errorort correct="soraarummeerutigisimasakka" errorinfo="dial,ng-g">soraarummeerutingisimasakka</errorort> <errorort correct="sakkugissallugit" errorinfo="dial,ng-g;dial,ng-g">sakkungissallungit</errorort> pingaaruteqartuusut. Atuartitakka <errorort correct="malugisarpakka" errorinfo="dial,ng-g">malungisarpakka</errorort> periuseq taanna <errorort correct="atoraagakku" errorinfo="dial,ng-g">atoraangakku</errorort> ukkassilluartartut taamaattumillu allamut saaqattaarneq ajortut. Aamma <errorort correct="malugisarpara" errorinfo="dial,ng-g">malungisarpara</errorort> ilikkarsarnerat annertusartoq. Tassami fase 5 <errorort correct="tikissimagaangatsigu" errorinfo="dial,ng-g;dial,ng-g">tikissimangaangatsingu</errorort> ilinniartitsisup tassalu uanga tikilluarsinnaalersarakkit atuartut ataasiakkaat. Ataatsimut klassi tamaat ataatsikkut <errorort correct="atuartinniassagaluarukku" errorinfo="dial,ng-g">atuartinniassangaluarukku</errorort> ilai immaqa allamut saaqattaassapput taamaattumillu paasisaqarnissaat killeqalerluni. Uani atuartut immaqa sisamaannannguit <errorort correct="atuartissavakka" errorinfo="dial,ssa">atuartissuakka</errorort> apeqqutit ammasut <errorort correct="atorlugit" errorinfo="dial,ng-g">atorlungit</errorort> aammalu <errorort correct="nassuiaassinnaallugit" errorinfo="dial,ng-g">nassuiaassinnaallungit</errorort> tamaasa isikkut <errorort correct="isigalugit" errorinfo="dial,ng-g;dial,ng-g">isingalungit</errorort> allamut saalaarpata <errorort correct="qiviaqqullugit" errorinfo="dial,ng-g;der,q,1-2">qiviaqullungit</errorort>. Allaat <errorort correct="misileraasissavakka" errorinfo="dial,ssa">misileraasissuakka</errorort> aamma allaat imminnut <errorort correct="oqaloqatigiinnitsinni" errorinfo="dial,ng-g">oqaloqatingiinnitsinni</errorort> tunioraassapput ;)  Fase 5 <errorort correct="tikissimagutsigu" errorinfo="dial,ng-g;dial,ng-g">tikissimangutsingu</errorort> nangitsivimmi uanni paasisimasatik sammissavaat, tassanilu <errorort correct="qulakkiissavara" errorinfo="dial,ssa">qulakkiissuara</errorort> atuartup kia sammisaq paasisimaneraa kialu suli <errorort correct="nukittorsagassarineraa" errorinfo="dial,ng-g">nukittorsangassarineraa</errorort>, kisianni aamma atuartut <errorort correct="ikioqatigiissapput" errorinfo="dial,ng-g">ikioqatingiissapput</errorort> una sammisaq ataatsimut sammisassaq imaluunniit ataasiakkaarluni <errorort correct="suliassaagaluartoq" errorinfo="dial,ng-g">suliassaangaluartoq</errorort> ataatsimut <errorort correct="ikioqatigiillutik" errorinfo="dial,ng-g">ikioqatingiillutik</errorort> <errorort correct="suliaralugu" errorinfo="dial,ng-g">suliaralungu</errorort>. Arlaat nalulerpat arlaata <errorort correct="ikiussavaa" errorinfo="dial,ssa">ikiussuaa</errorort> imal. nalulertup nerriveqatini <errorort correct="aperissavaa" errorinfo="dial,ssa">aperissuaa</errorort> aperitittullu <errorort correct="ikiussavaa" errorinfo="dial,ssa">ikiussuaa</errorort> ;) Nerrivimmi allami <errorlang correct="dan">”pause”</errorlang>. Pinnguaaterluni, soorlu qulaani <errorort correct="eqqaareeriga" errorinfo="dial,ng-g">eqqaareeringa</errorort> bingo <errorort correct="atorlugu" errorinfo="dial,ng-g">atorlungu</errorort> ilikkarsarneq. Isumaqassapput atuartut pinnguarlutik nalusaminnilli ilikkarsassapput ;) Nerrivik alla <errorort correct="amerlisaasimagunik" errorinfo="dial,ng-g">amerlisaasimangunik</errorort> soorlu qalipatassanik tunineqassapput 5x5 kipparissunut qalipatassanut <errorort correct="qalipallugu" errorinfo="dial,ng-g">qalipallungu</errorort> il. Il. Taamaaliornikkut atuartut ukkassinerat immaqa 15-20 minutsikkaartoq iluatsittarpoq ukkassititsilluarluni ilikkarsartitsilluarlunilu ;)</p>
    <p>8) Atuartitsineq ilikkarluarfiusoq qanoq atuartitsinerni atortigisarpiuk?</p>
    <p>Kalaallisoortitsininni aammalu kisitsisitsininni atornerpaajusarpara, ukioq <errorort correct="naapajaarlugu" errorinfo="dial,ng-g">naapajaarlungu</errorort> <errorort correct="atortarlugu" errorinfo="dial,ng-g">atortarlungu</errorort>. Taamaattorli piffissap ilaa atorneq ajorpara <errorort correct="qatsussisoqannginnissaa" errorinfo="dial,tt-ts">qattussisoqannginnissaa</errorort> aammalu allanik ilikkarsartartut <errorort correct="eqqarsaatigalugit" errorinfo="dial,ng-g;dial,ng-g">eqqarsaatingalungit</errorort>.</p>
    <p>9) Katiterinermiit amerlisaanermut ikaarsaarnermi, atuartitsineq ilikkarluarfiusoq (sullivini sulineq) atussallugu tulluartuusoraajuk?</p>
    <p><errorort correct="Misilittagaqarfigaara" errorinfo="dial,ng-g;dial,ng-g">Misilittangaqarfingaara</errorort> aap tulluartuuvoq ;) nr. 7-imi akissutima takutippaa <errorort correct="misilittagaqarfigigiga" errorinfo="dial,ng-g;dial,ng-g;dial,ng-g;dial,ng-g">misilittangaqarfinginginga</errorort>.</p>
    <p><errorlang correct="dan">Bilag 6.2 Lærer 2</errorlang> 1) Katiterinermiit amerlisaanermut ikaarsaarnermi, atuartut amerlisaanermik ilinniartinnerini qanoq aallarniinissaq pitsaanerusoraajuk?</p>
    <p>Akissut: Atortut tigussaasut atorlugit nassuiaajutigaluni takutitsineq.</p>
    <p>2) Nalunngisatsitut atuartut sammisamik nutaamik <errorort correct="aallartikkaangata" errorinfo="dial,hypcorr,g-ng">aallartikkaagata</errorort> pingaaruteqartarpoq tigussaasut aallaavigalugit atuartitsinissaq. Atuartut sammisaminnik ilikkagaqarsimatillugit, ilikkarsarnerat qanoq ineriartortinniartarpiuk? (Una eqqarsaatigalugu: Tigussaasuniit eqqarsaatigiinnarlugu kisitsisinnaalerneq, aamma atuartut kisitaannik ”qaffatsitsineq”)</p>
    <p>Akissut: Kisitassat atuakkani takkuteqqikkaangata ataatsimoortumik uteqqiineq, qanormaa sunamaa. Sullivinnilu sammititani takkutseqqittarlugit taamatullu mappini kopiikkanik suliassatut tapertatut tunniunneqartarlutik.</p>
    <p>3) Tigussaasut aallaavigalugit atuartitsineq qanoq isumaqarfigaajuk?</p>
    <p>Akissut: Atuartunut assut pingaaruteqartuuvoq tigussaasut atorlugit kisitassanik ilinniarneq. Tamanna avaqqunneqarsinnaanngilaq. Atuartitsinermi <errorort correct="fagini" errorinfo="loan,a,2-1">faagini</errorort> assigiinngitsuni pingaaruteqarpoq eqqaamajuassallugu malugalugu/isigalugu/tusaallugulu (<errorlang correct="dan">føle/se/høre</errorlang></p>
    <p>4) Atuakkat kisiisa aallaavigalugit atuartitsineq qanoq isumaqarfigaajuk?</p>
    <p>Akissut: Atuakkat kisiisa aallaavigalugit atuartitsineq atorsinnaavallaanngilaq kisitassat arlallit tigussaasunik atortulersorluni atuartunut <errorort correct="ilikkarnarnerugami" errorinfo="dial,ng-g">ilikkarnarnerungami</errorort>.</p>
    <p>5) Isumaqarpit ”Matikkut” eqqarsaatigalugit nukarlerni atuartuni amerlisaanermik ilikkarsarneq annikippallaartoq?</p>
    <p>Akissut: Matikkuinnaat atornagit allanik tapertalertarluni ajunngilaq.</p>
    <p>6) Atuartut eqimattani suleqatigiittarneri eqqarsaatigalugit, suleqatigiinnissaannut suut isiginiarnerusarpigit? (Uani eqqarsaatigaakka, atuartut piginnaasaat, suiaassuseq il.il)</p>
    <p>Akissut: Atuartut suleqatigiittussat pisinnaasamikkut naligiikannertut suleqatigiiaartinneqarsinnaapput aamma <errorort correct="akuleriitiinnavinneqarsinnaapput" errorinfo="phon,der,a,2-1">akuleriitiinnaavinneqarsinnaapput</errorort>. Niviarsiaqqat nukappiaqqallu akulerullugit. Klassimi pisariaqartitsineq naapertorlugu suliassallu suunersut agguataarineq pisinnaavoq.     Atuartut ilai <errorort correct="suleqatigiissinnaveersaagassaasarput" errorinfo="phon,der,s,1-2;dial,ng-g">suleqatigiisinnaveersaangassaasarput</errorort> soorlu <errorort correct="suleqatigiissinnaveersaagassaasarput" errorinfo="phon,der,s,1-2">suleqatigiisikkaanni</errorort> asuli pinermut naalanngisaarnermullu saattartut silarsuaarannguaminniilertaramik tusaasaarullutik.</p>
    <p>7) Atuartitsineq ilikkarluarfiusoq qanoq isumaqarfigaajuk?</p>
    <p>Akissut: Atuartitsineq ilikkarluarfiusoq atorlugu assut iluartarpoq tassani periarfissaqartarmat <errorlang correct="dan">læringsdialogcenter</errorlang> atorlugu atuartut qanoq ilikkagaqartigisimanersut  takuneqarsinnaasarmat.     Taanna atussagaanni atuartut ilitsersuuttariaqarput piffissap soorlu 15.<errorort correct="15. min." errorinfo="cmp,1-2">min.</errorort> iluani uninngaannaratik sulissasut sulinngikkunik <errorort correct="ilikkarluarfiunngitsoq" errorinfo="typo,0-q">ilikkarluarfiunngitso</errorort>.</p>
    <p>8) Atuartitsineq ilikkarluarfiusoq qanoq atuartitsinerni atortigisarpiuk?</p>
    <p>Akissut: <errorort correct="Periodekkaarlugu" errorinfo="loan,hyph-0;k,1-2">Periode-kaarlugu</errorort> atornerusarpara atuartitseriaatsinik allanik akunnilertarlugu. <errorort correct="Ataasiinnaavallaanngitsumik" errorinfo="typo,i,1-2">Ataasinnaavallaanngitsumik</errorort> sulinissaq anguniarlugu.</p>
    <p>9) Katiterinermiit amerlisaanermut ikaarsaarnermi, atuartitsineq ilikkarluarfiusoq (sullivini sulineq) atussallugu tulluartuusoraajuk?</p>
    <p>Akissut: Suu, assut.  <errorlang correct="dan">Bilag 7 – Logbog</errorlang> Atuarfik Hans Lynge <errorlang correct="dan">–Matematik</errorlang></p>
    <p>19.02.13 Ulloq siulleq matematikkerfik. Aallartinnermi atuartut qanoq piginnaasaqartigineri paasiniarlugit <errorort correct="Starttestimik" errorinfo="loan,hyph-0">Starttest-imik</errorort> suliaqartippakka plus/<errorlex correct="katiterinermut/amerlisaanermut" errorinfo="x"><errorort correct="plus/gangenut" errorinfo="loan,hyph-0">gange-nut</errorort></errorlex> tunngasunik. Atuartullu <errorort correct="20 minutsit" errorinfo="cmp,1-2,hyph-0">20-minutsit</errorort> suliaqareerlutik naammassimmata sullivinni sulisillugit. Misilitsinnermi atuartut ilai <errorort correct="5 minutsit" errorinfo="cmp,1-2">5minutsit</errorort> atorlugit suliassat naammassivaat, ilaasali <errorort correct="20 minutsit" errorinfo="cmp,1-2">20minutsit</errorort> atorlugit suliassat naammassillugit. Naammassiaartut suliassaannik allanik tunivakka, ilaasalu naammassinissaannut utaqqisillugit.</p>
    <p>Atuartut misilitsinnerminni kuglerammet atorlugit ilai kisitsipput, ilaallu assatik, inussatik atorlugit kisitsillutik. Ilaqarput pikkorittorujunnik gangenut ilisimasaqalereernikut, <errorort correct="annikitsunnguillu" errorinfo="dial,tt-ts">annikittunnguillu</errorort> ganget puigulaarsimavaat.</p>
    <p>Sullivilersorneq:  Takuuk uv-plan  Atuartut sullivinni suliassaat tunniukkakkit paasivara ilitsersuunnerusariaqarsimallugit, aallartereermatalu sullivinnut <errorort correct="pigaangata" errorinfo="dial,hypcorr,g-ng">pigaagata</errorort> ajoqersuuteqqittariaqartarlugit. Makittakkat atuartunut tulluunnerpaanngillat, makittakkat ilaat kisitsisitai angivallaaramik, kisiannili kuglerammenik <errorort correct="tunigakkit" errorinfo="dial,ng-g">tuningakkit</errorort> ajornannginnerusumik kisitsisinnaanngorlutik katiterineq iluaqutsiullugu. Suliassat Multiminngaanneersut aamma ajornannginnerusumik kisissinnaavaat, katiterineq iluaqutsiullugu amerlisaanermik suliaqaramik. Sullivik siulleq pinnguaat makittakkatuulli ajornalaarpoq, kisitsisit aamma angivallaat pinnguaammi allaqqagamik.  21.02.13 Ullumikkut atuartut sullivinni sulisinnagit Matikkut 4B qupp.<errorort correct="qupp. 24" errorinfo="cmp,1-2">24</errorort> suliaritippara. Siullermik time aallartimmat atuartut tamaasa peqataatillugit allattarfimmi <errorlex correct="katiterinernik" errorinfo="foreign">plussinik</errorlex> <errorlex correct="amerlisaanernillu" errorinfo="x"><errorort correct="gangenillu" errorinfo="loan,hyph-0">gange-nillu</errorort></errorlex> aallarniivugut. Plus allariarlugit qanoq gangetut allassanerlugit taatittarlugit. Aappaattut Atuartut tamarmik peqatigalugit <errorort correct="nigalinngorluta" errorinfo="dial,ng-g">ningalinngorluta</errorort> tabelilereqqaarpugut, aammalu siuleriiseriarlugit tabelinik <errorort correct="taaguisillugit" errorinfo="dial,j-g">taajuisillugit</errorort>. Taamaalioreeriaratta atuartut nerrivimminni Matikkut 4B qupp. 24 suliaraat. <errorlex correct="Katitigassanik" errorinfo="foreign"><errorort correct="Plusinik" errorinfo="loan,hyph-0">Plus-inik</errorort></errorlex> <errorlex correct="amerlisagassanillu" errorinfo="x"><errorort correct="gangenillu" errorinfo="loan,hyph-0">gange-nillu</errorort></errorlex> imaqarput immersugassanik. Atuartut sanngiinnerit kuglerammit iluaqutsiullugit kisitsipput. (I) assut pikkorippoq <errormorphsyn correct="kugleramminillu atuinani suliassat tamaasa eqqortumik suliaralugit" errorinfo="nom-acc">kugleramminillu atuinani suliassat tamarmik eqqortumik suliaralugit</errormorphsyn>. (In) isaagatta matematikkerniarluni paasillugu nikalluallappoq, aasiinngooq ilinniagassaqassagami. (In-p) suliassat <errorort correct="arriitsunnguamik" errorinfo="dial,tt-ts">arriittunnguamik</errorort> suliarai nalorsarluni, kisiannili kugleramminik ikiorteqarluni aperillattaallunilu periarami suliaralugit. Atuartut amerlanerit <errorlex correct="amerlisagassanik" errorinfo="foreign"><errorort correct="gangenik" errorinfo="loan,hyph-0">gange-nik</errorort></errorlex> <errormorphsyn correct="kisitsisariaaseq plussertaarinerminnit ilikkarsimavaat" errorinfo="instr-abl">kisitsisariaaseq <errorlex correct="katiterisaarinerminnik" errorinfo="x">plussertaarinerminnik</errorlex> ilikkarsimavaat</errormorphsyn>:</p>
    <p>Assersuutigalugu  kuglerammini atuinermi, 3*4  3 sisamariaruni <errorort correct="qassiussava" errorinfo="dial,ssa">qassiussua</errorort>? Kuglerammini qulertakkaani atileriinni 3 atileriinni sisamani inissikkunikkit immikkoortitatik ataasiakkaarlugit kisikkunikkit inernera nanisarpaat.  Naammassisut kisitaat misissortarpakka, aaqqitassaqarpatalu aaqqitsittarlugit. <errorort correct="Timep" errorinfo="loan,hyph-0">Time-p</errorort> ingerlanerani naammassisut tamarmi ekstra opgavenik tamaasa tunivakka <errorort correct="K1-23-mik" errorinfo="cmp,2-1,0-hyph">K1-23 mik</errorort> atillit. K1-23 qupp. 2 aamma 3 suliaraat piariinngitsullu opg 2 aamma 3 angerlarlutik naammassissallugit.</p>
    <p>26.februar.13 Sullivilersorluni atuartitsineq:</p>
    <p>Atuartut isaammata <errorort correct="nassuiaateqqissaarpakka" errorinfo="der,sub,0-te">nassuiaaqqissaarpakka</errorort> sullivinni qanoq iliussanersut. Kingullermi sullivilersortitsigama ikiuivallaarnikuugama, taanna pinngitsoortikkumallugu nassuiaalluaqqissaarpakka iluatsittumillu.</p>
    <p>Atuartut tallimanik sulliveqarput, Uangalu sullivimmi ataatsimi <errorlang correct="dan">lærings dialog</errorlang> centerimik taallugu atuartut gangenik kisitseqatigalugit.</p>
    <p>28.februar.13 <errorlang correct="dan">”Klasse undervisning”</errorlang>  ataatsimut isaanermi sammisaqarpugut.  UV-plan allanngortilaarpara pississaarfimmik natermi titartaasinnaannginneq pissutigalugu. Atuartut isaammata klassemi isumaqatigiissutaat eqqartoriarlugit iloqqasunngorpugut, arsamillu akortaalluta tabelinik 2-3-4-5-nik kisitsilluta pinnguarluta.</p>
    <p>Kingorna atuartut matikkut 4b qupp. 25 suliaraat pinnguaatitta asserluinnaanik kisitassat tassaasut 2-3-4-5 tabel.  Naammassisut ekstra opgavenik suliaqarput.</p>
    <p>Matikkut 4b-nik suliaqarnermi kugleramminik <errorort correct="tigusinikuunanga" errorinfo="dial,ng-g">tingusinikuunanga</errorort> atuartoq ataaseq (LM) aggerpoq kugleramminik perusulluni, (<errorort correct="LM-ip" errorinfo="abbr,0-i">LM-p</errorort>) atortut tigussaasut atorlugit kisitsissalluni ajornartinnginnerummagu aalliuppara. Atuartullu ca.6 kugleramminik atortoqarlutik sulipput.</p>
    <p>05.marts.13 <errorort correct="Sullivilersorluni" errorinfo="typo,j-0">Sullivilersorlujni</errorort> atuartitsineq:</p>
    <p>Sulliviit tallimat: 1. ”Pisiniarfik” amerlisaaneq, pisiassat, karsi, oorit aamma ”Multi” qupp. 52 2. Kisitsisit ikkussortakkat 3. <errorlang correct="dan">”Matematrix”</errorlang> qupp. 41 4. <errorlang correct="dan">læringsdialogcenter  ”Matematrix”</errorlang> qupp. 47 5. Matikkut-nik inaarsaaneq</p>
    <p>Atuartut sulliviit <errorort correct="12 minutsikkaartumik" errorinfo="cmp,1-2">12minutsikkaartumik</errorort> suliaqarfigisarpaat, <errorort correct="12 minutsilu" errorinfo="cmp,1-2,hyph-0">12-minutsilu</errorort> <errorort correct="qaangiukkaangat" errorinfo="dial,hypcorr,g-ng">qaangiukkaagat</errorort> sulliviup tullianut nuuttarlutik. Atuartut sullivinni 1,2,3,<errorort correct="1,2,3,5-imi" errorinfo="num,0-i">5-mi</errorort> nammineerlutik suliaqarput. Suliaqalinnginnermilu atuartut <errorort correct="nassuiaateqqaarneqarput" errorinfo="der,sub,0-ti">nassuiaaqqaarneqarput</errorort> qanoq <errorort correct="iliornissaannik" errorinfo="dial,s-l">isiornissaannik</errorort>.</p>
    <p>Sullivik 4 Læringsdialogcenteriuvoq, uangalu tassani atuartut ”aqqusaartut” issiaqatigisarpakka kisitsineranni ikorfartortarlugit, aammalu nassuiaattarlugit ass. 4*3 aamma 3*4 assigiimmik kisinneqarsinnaasutut assigiimmillu inerneqartutut, sumulluunniit <errorort correct="sammigaluarpata" errorinfo="dial,ng-g">sammingaluarpata</errorort> ”assigiittut”. Atuartut suliaqarneranni saniatigut qanoq kisitseriuseqarnersut misissuiffigaakka, pisariaqaraangallu ataasiakkaarlugit aperisarlugit.</p>
    <p>Sullivinni tamani pisariaqartitsisunut atortut tigussaasut atorneqartarput. Atuarfiullu atortuutai kuglerammit annertunerusumik ”ikorfartuutitut” atorpagut, iluaqutaasumillu. Kuglerammit <errorort correct="amigaraangata" errorinfo="dial,ng-g">amingaraangata</errorort> centicubes atorneqartarput. Atuartullu tamarmik isigalugit <errorort correct="kisitseriasaat" errorinfo="typo,sa-0">kisitseriasasaat</errorort> uaniippoq: kisitsisit mikinerusut eqqarsaatigiinnarlugit kisittarpaat ass. 5*3=15 Kisitsisit nalunarnerulaartut <errorort correct="kisitsigaangamik" errorinfo="dial,g-ng">kisitsigaagamik</errorort> inussatik atorlugit kisitsisarput. Kisitsisillu nalunartut ass. 6*8  kuglerammit atorlugit kisitsisariaqartarput.  Kisitsisit ass. 6*8 imaluunniit 8*6 inissisimaffii paarlaassinnaasut suli puigortarpaat, eqqaasittariaqartarpullu ajornannginnerusumik kisitsissappata ass. 6 tabel imaluunniit 8 tabel.  Kisitsit siulleq kisitsilernerminni aallaaviginiarnerusarpaat.</p>
    <p>Atuartut ataasiakkaarlugit misissuiffigineri: In  Kuglerammit atorlugit kisitsivoq, ass. 2*3  2 pingasoriaruni = 6 Atuartinnerini <errorort correct="maluginiarpara" errorinfo="dial,ng-g">malunginiarpara</errorort> matematikkimi piginnaanikinnerni inissisimasoq. Namminerli piginnaasani aallaavigalugit suliaqarluni ingerlatsisarluni. Id  Inussani atorlugit kisitsivoq. Ass. 6*4  ”4-mut kisitsisajaarluni, 4-mut kisitseriarluni 4-nik ilasarlugu  1,2,3,4+5,6,7,8… N Tigussaasunik atortoqarani, <errorort correct="qaratsaminik" errorinfo="infl">qarasaminik</errorort> kisitsisarpoq  nammineq oqarneratut eqqarsaatimininngooq kisippai. Ass. 5*4 5,10,15,20 O  Inussani atorlugit I-tut kisitsivoq. 9 tabel nalunngilluaramigit 9*3 ingerlaannaq <errorort correct="27-usoq" errorinfo="num,i-0">27-iusoq</errorort> allappaa. Aamma siornatigut tabelilerigatta <errorlang correct="dan">læringsdialog</errorlang> centerimi <errormorphsyn correct="9 tabel kisereermatigit" errorinfo="x"><errorort correct="9 tabel" errorinfo="cmp,1-2">9tabel</errorort> kisereermatigut</errormorphsyn> maluginiaqqugakku ass. 9,18,27,36,45,54 … kisitsisit saamerliit <errorortreal correct="alliartortut" errorinfo="typo,l,1-2">aliartortut</errorortreal> kisitsisit talerperliit milliartortut.   Ju  <errorort correct="Kuglerammit" errorinfo="typo,t-r">Kugletammit</errorort> <errorort correct="atorlugit" errorinfo="typo,i-0">atoirlugit</errorort> kisitsivoq, ajornannginnerillu inussani atorlugit kisippai.  Kr Inussani atornagit ”atortoqarani” kisitsivoq, eqqarsaatiminik kisitseriarluni nalunarnernut pigaangata inussani atulaartarpai. 5 tabel ajornanngitsumik kisittarpaat.  M  Kisitsisit ajornannginnerit assamminik kisippai ass. 6*3=18 8*3 pileramiuk kuglerammit atorpai. Kuglerammit kuglertai sanimukartut 8-nngorteriarlugit atileriit pingasut taama inisseriarlugit kisippai, ataatsimullu katiterlugit. A  inussani atorlugit kisitsivoq ass. 2*4  2,4,6.8 6*4 ajornarnerutippaa, kugleramminilli ajornanngitsumik kisitsivoq. Jo  2*4 ajornanngitsumik eqqarsaatigiinnarlugu kisissinnaavaa. Sullivik 4-mi suliassat sukkasuumik suliarai, kisitsisit ajornannginnerutitani siulliullugit kisillugit. <errormorphsyn correct="Kisitsisinulli ajornarnernut pigami" errorinfo="x">Kisitsisilli ajornarnernut <errorort correct="pigami" errorinfo="dial,ng-g">pingami</errorort></errormorphsyn> arriilliinnarluni kisitsivoq, tigussaasut atunngikkaluarlugit. Ai  Kuglerammit atorlugit kisitsivoq. LM  LM aperiganni qanoq kisitsisarnersoq akivoq  ”Nalunanngitsut qamani” (niaqquni tikkuarlugu) ”Nalunalaartut inussannik” ”Nalunartut kugleramminik” <errorort correct="LM-ip" errorinfo="abbr,0-i">LM-p</errorort> akissutaa eqqarsalersitsivoq, paasinarluinnartumik <errorort correct="akigami" errorinfo="dial,ng-g">akingami</errorort>.  R Kisitsisit <errorort correct="ajornaannerit" errorinfo="typo,a,1-2">ajornannerit</errorort> qaratsaminik kisippai, ajornarnerit kuglerammilerluni. D  Saamiugami kisitsisit suli killormut allattarpai ass. 6  d-ngasutut. Kisitsisit ajornaannerit qaratsaminik kisippai ass. 5*3 aamma 2*3 S  Nalunnginnerusani qaratsaminik kisippai, <errorlex correct="amerlisaanermut" errorinfo="foreign"><errorort correct="gangenut" errorinfo="loan,hyph-0">gange-nut</errorort></errorlex> pikkorippoq. <errorlex correct="Amerlisaanermi" errorinfo="foreign"><errorort correct="Gangelerinermi" errorinfo="loan,hyph-0">Gange-lerinermi</errorort></errorlex> 24-mik inerneqartussat ”ujaramigit” pikkoriffigai  ass. 12*2=24 , 6*4= 24, 8*3=24</p>
    <p>Maluginiakkat 08.marts.12 Atuartut klasseanni nerriveqatigiit tallimaapput. Nerriveqatigiit aallaavigalugit suliaqartitsisarpunga, nerriveqatigiit sullivimmi suleqatigiittussatut inissisimatillugit. Praktikkileqqaarama nerriviit <errorort correct="arfiniliugaluarput" errorinfo="dial,ng-g">arfiniliungaluarput</errorort>, ”ikiortimilli” napparsimasoqarnera pissutigalugu nerriviit allanngortillugit misilipparput. Klassemit anillutik sulisartut isersimaannartalermata. Nerriviit allanngortinnerannut pissutaavoq aamma nukappiaqqat imminnut qanippallaarlutik allamut saasartarneri. Nerriviillu allanngormata ajornannginnerusumik suliaqarsinnaalersutut inissipput. Nerriviit allanngormata atuartut inissisimaffii ilinniartitsisuat peqatigalugu allanngorpagut, suleqatigiissinnaasut isiginiarlugit, imminnullu ”sammivallaartut” suliatik alarlugit pisartut ungasinnerutilerlugit.  Sullivinni suliaqartillugit naluleraangata ajornanngitsumik nerriveqatai apereqqusarpakka, uanga <errorlang correct="dan">læringsdialog</errorlang> centerimi inissisimatillunga.  Suleqatigiit tamarmik suliassaminnik <errorort correct="nalornigaangata" errorinfo="dial,ng-g">nalorningaangata</errorort> uannut aperisarput. Sullivilersortitsinerli siulleq kisiat eqqarsaatigalugu ajornarnerusumik ingerlatsivunga,  <errorort correct="aallartinnermi" errorinfo="typo,0-i">aallartnnermi</errorort> <errorort correct="amigartumik" errorinfo="typo,0-g;dial,ng-g">aminartumik</errorort> nassuiaasimanera pissutigalugu. <errorort correct="Paasigakkuli" errorinfo="dial,ng-g">Paasingakkuli</errorort> ”ikiuivallaarlunga” sullivilersoqqinnerup tulliani aaqqiivigaara.</p>
    <p>Atuartitsisarninni maluginiakkama ilaat, tassaasoq anitsialernermi mappet, atuakkat, issiaviit aaqqeqqaarnagit qimanneqartartut aaqqiivigerusullugu, isaanermi oqaluuppakka, anitsialernerminni atortutik iluamik inisseqqaarlugit anisaqqullugit, isaanermi piffissaajaatiginnginniassammatigit.  Taanna suli atuartut ilaasa puigortarpaat.</p>
    <p>Ullaakkut arfineq pingasuneersimatillutik 8:15 isaasarput 9:45-lu anitsiartarlutik. Atuartut ileqquliussimavaat <errormorphsyn correct="qulit qeqqa" errorinfo="sing-plur">qulip qeqqa</errormorphsyn> taqussaminnik tamussilaarnissaq, <errorort correct="taannalu" errorinfo="typo,n,1-2">taanalu</errorort> attatiinnarlugu ingerlappakka, sullivilersorsimatillutali anitsialivinnermi <errorortreal correct="aatsaat" errorinfo="dial,tt-ts">aattaat</errorortreal> tamussilaartittarlugit.</p>
    <p>Ullup qeqqanut nerisarneq ima inissisimavoq. Qulinut isaanermi 10:15 isaasarput, 11:20 <errorort correct="kantinemut" errorinfo="loan,hyph-0">kantine-mut</errorort> neriartortarput, nerereeraangamillu suliatik klasseminnut nangikkiartortarlugit.</p>
    <p>Atuarfiup ammaqqaarneraniilli malittarisassaq tassaavoq atuarfimmi kameqassannginneq, tamannalu atuarfinnit allanit <errorort correct="immikkuullarittutut" errorinfo="typo,u-i">immikkuullaruttutut</errorort> taasassaavoq. Atuartut, ilinniartitsisut, angajoqqaallu malittarisassaq malippaat, atuartullu isersimmateqartarlutik. 07.marts.13 Atuarneq aallartimmat atuartut powerpoint atorlugu saqqummiivigeqqaarpakka sammisaat pillugu. Atuartut plus, minus aamma ganget kisillugit piginnaaneqarfigilereerpaat, taamaammallu plus, minus gangellu ilisarnaatai kisitsisariaasaalu saqqummiuteriarlugit gange marlunnik ilisarnaateqarnera maluginiaqquara tassa Prik (*) aamma (X) atuartullu ilaasa ilikkareersimavaat ilaasali aatsaat paasinerarlugu.  Katiterinermiit amerlisaanermut ikaarsaarneq assut sammivarput, taannalu aamma saqqummiuppara atuartullu ajornanngitsumik kisissinnaalereerpaat paasillugulu kisitsisinik assigiinnik plussertaarineq gangerinertut ittoq. Ass. 2+2+2+2+2 assigiinnaraa 2*5  2 tallimariarlugu.</p>
    <p>Saqqummeereerama atuartut suliassaannik tunivakka, sullivilersorluni sulinerunngilaq, kisiannili <errorort correct="nerriveqatigiikkaarlutik" errorinfo="typo,0-v">nerrieqatigiikkaarlutik</errorort> ikioqatigiissinnaallutik. Atuartut suliassaat tamarmik assigiipput, namminerli aaliangerpaat sorleq suliareqqaassanerlugu.</p>
    <p>12.marts.13 Sullivilersorluni sulineq: 1. <errorlang correct="dan">Læringsdialogcenter</errorlang> tabelinik planchemut allattuineq.  Atuartut suleqatigiikkaat immikkut planchenut allattuisippakka, allattuinerannilu paasitinniarlugu gangeni kisitsisit inissisimaffii paarlaakkaluaraangata assigiittartut.  Allattukkatillu kisippaat. 2. <errorlang correct="dan">Rutcherbane</errorlang>  atuartut suleqatigiit gangenik kisitsipput.  3. <errorlang correct="dan">Kopipapir</errorlang> I  gangenik kisitsineq 4. <errorlang correct="dan">Konkrete matematik</errorlang>. Atuartut kaageeqqat atorlugit gangenik kisitsipput.  Atuartut sullivinni sulineq <errorort correct="sungiutivippaat" errorinfo="phon,i,2-1">sungiutiivippaat</errorort>. Sianeq nooqqusissut <errorort correct="sianeraangat" errorinfo="dial,hypcorr,g-ng">sianeraagat</errorort> namminneq nuuttarput.  14.marts.13 Atuartut isaammata, misilitsinnissaannik nassuiaateriarlugit misilitsissutissaat agguaappakka.  <errorlang correct="dan">Slut-test max 30min.</errorlang> Atuartunik aalajangersimasunik oqaloqateqarluni naliliinermi, atuartut tamarmik <errorort correct="mappeniittunik" errorinfo="loan,hyph-0">mappe-niittunik</errorort> <errorort correct="gangenut" errorinfo="loan,hyph-0">gange-nut</errorort> tunngasunik suliaqarput. Suliaqarnerinilu oqaloqatigerusutakka aggeqqusarlugit apersorpakka.  Naliliineq</p>
    <p>Atuartut misilitsinnerini siulleq naammassisoq <errorort correct="8 minutsit" errorinfo="cmp,1-2">8minutsit</errorort> iluani suliassat tamakkerlugit suliarai. Kingullerlu naammassinngitsoorluni 30.<errorort correct="30 minutsit" errorinfo="cmp,1-2,dot-0">minutsit</errorort> sulereermat suliai <errorort correct="tiguakka" errorinfo="dial,ng-g">tinguakka</errorort>. Nalilersuileruma pissarsiakka atorumaarakkit. Atuartut misilitsinnerminni atortunik tigussaasunik atuinngilat, malunnarporlu amerlanerit inussatik iluaqutigalugit kisitsisut. Naammassiaartut mappeneersunik suliaqarput, inimi nipaqaratik sulillutik, atuaqataasa misilitsinneri pissutigalugit.</p>
    <p>Atuartitsinera tamaat isigalugu, atuartut katiterinermiit amerlisaanermut ikaarsaarnermik sammisaqartippakka. Naliliinermi malunnarpoq atuartut nalileraat plus, minus aamma ganget nalunnginnerarlugit. Atuartitsininni minus sammitinngikkaluarlugu namminneq matematikkimi ilikkarsimasatik taakkartorpaat. Ilikkarnerorusutatillu toqqaannartumik ilisimanngikkaluarlugit tabelit annerusumik ilassutigisarpaat.</p>
    <p><errorlang correct="dan">Bilag</errorlang> 8 – Atuartitsinissamut pilersaarut –Atuarfik Hans Lynge  Atuartitsinermut pilersaarut 3.a Hans Lyngep Atuarfia</p>
    <p>Praktikkertoq: Nivikkannguaq Mørch Reimer Fagi: <errorlang correct="dan">Matematik</errorlang> Atuartut: 17-it Lektionit amerlassusaat: 16 Sammisaq: Katiterinermiit amerlisaanermut ikaarsaarneq, aamma amerlisaaneq.</p>
    <p><errorlang correct="dan">Bilag</errorlang> 8.1 Ilikkagassatut anguniagassat</p>
    <p>Ilisimasassatigut angujumasat Kisitsisinik taalluartaagassiat kisitsisillu tulleriinneri ilisimassagaat Kisitsissuteeqqap atornissaa ilikkarsimassagaat Suliaqarnermi assigiinngitsuni kisitseriaatsit toqqarsinnaassagaat atorsinnaassagaallu Kisitsisit ulluinnarni pisartunut qanoq tunngassuteqartinneqarsinnaasut ilisimasaqarfigissagaat Inerniliiniarneq matematikkimi suliaqarnermut ilaasoq ilisimasaqarfigissagaat Matematikkimi eqqarsaatersuutigeqqissaarlugit inerniliiniarnermi periutsit, suleriutsillu assigiinngitsut ilisimassagaat</p>
    <p>Piginnaasassatigut angujumasat</p>
    <p>Ajornaannerusumik katiterisinnaassasut <errorort correct="Ajornaannerusumik" errorinfo="typo,a,1-2">Ajornannerusumik</errorort> amerlisaasinnaassasut Eqqarsaatigiinnarlugit kisipallagassat ajornaannerit, allattariarsugassanik allattuineq atortussianillu tigussaasunik atuineq ilikkarsimassagaat Matematik atorneqarfiani inerniliiniarnermi allanik suleqateqarsinnaassasut</p>
    <p>Isummatigut angujumasat</p>
    <p>Suleqatigiinnerup pitsaasuunera paasissagaat Atuarfiup avataani kisitserusussuseqalersinnissaat</p>
    <p>Atuartitsissutissaq: Matikkut 4B Qupperneq 24-25 <errorlang correct="dan">Tabeltræning Kasse</errorlang> (Inerisaavimmit) Saniatigut atuartitsinermi atortussat <errorlang correct="url">Gratisskole.dk</errorlang> – Atortut tigussaasut. (Matematrix 2B)</p>
    <p><errorlang correct="dan">Multi kopimappe</errorlang> 2B</p>
    <p><errorlang correct="dan">Bilag</errorlang> 8.2 <errorortreal correct="Atuartitsinermut" errorinfo="typo,i-u">Atuartitsinermit</errorortreal> pilersaarut</p>
    <p><errorlang correct="dan">Skema</errorlang> Marlunngorneq/ <errorlang correct="dan">Torsdag 08.15-09.45    Hold</errorlang> Sisamanngorneq/ <errorlang correct="dan">Torsdag 10.15-11.45  Hold Uge</errorlang> 8 Marlungorneq/ <errorlang correct="dan">Tirsdag 19.februar 2013</errorlang> Misilitsinneq/<errorlang correct="dan">Test  starttest</errorlang></p>
    <p>Sullivinni sulineq / <errorlang correct="dan">Arbejde i aktiviteter hvert 15minutter.  1. Tabeltræning  Spil  2. Centicubes  ”Multi” kopiark side 50 3. ”Multi” kopiark side 49  4. Tabeltræning  makittakkat/puslespil</errorlang></p>
    <p>Sisamanngorneq/ <errorlang correct="dan">Torsdag</errorlang> 21.februar 2012 Nigalinngorluni tabelilerineq/ <errorlang correct="dan">Tabel leg i rundkreds</errorlang> Siuleriilluni tabelilerineq / <errorlang correct="dan">Tabel leg i elevrække</errorlang>  ”Matikkut 4B” qupp/<errorlang correct="dan">side 24 Ekstra opgave  kopiside 23</errorlang></p>
    <p><errorlang correct="dan">Uge</errorlang> 9 Marlungorneq/ <errorlang correct="dan">Tirsdag</errorlang> 26.februar 2013 Sullivinni sulineq / <errorlang correct="dan">Arbejde i aktiviteter</errorlang> 1. Tabelit qalipallugit / <errorlang correct="dan">Male tabelark  2. ”Multi” kopiark side 56 3. Centicubes  ”Multi” kopiark side 55 4. Dialog matematrix side.46</errorlang>  Sisamanngorneq/ <errorlang correct="dan">Torsdag</errorlang> 28.februar.2013 Pississaarluni tabelilerineq / <errorlang correct="dan">tabel leg i hinkerude</errorlang> Matikkut 4B Qupp/<errorlang correct="dan">side</errorlang> 24 (piareersimanngitsunut) Piareersimasunut qupp/<errorlang correct="dan">side 25 Ekstra opgave kopiside 24 Uge</errorlang> 10 Marlungorneq/ <errorlang correct="dan">Tirsdag</errorlang> 5.marts 2013 <errorort correct="Sullivilersorluni" errorinfo="typo,æ-l">Sullivilersoræuni</errorort> sulineq / <errorlang correct="dan">Arbejde i aktiviteter  1. ”Multi” kopiark side</errorlang> 52  Pisiniarfik  kisitsissuteeraq, oorit &amp; pisiassat 2. Kisitsisit ikkussortakkat 3. <errorlang correct="dan">Matematrix</errorlang> qupp.41 4. <errorlang correct="dan">Læringsdialogcenter</errorlang>  Matematrix qupp.47 5. Matikkut-nik inaarsaaneq</p>
    <p><errorort correct="12 min." errorinfo="cmp,1-2">12min.</errorort> Sullivimmi ataatsimi.</p>
    <p>Sisamanngorneq/ <errorlang correct="dan">Torsdag</errorlang> 7.marts 2013 Ilinniartitsisoq powerpoint atorlugu <errorortreal correct="atuartunut" errorinfo="typo,0-n">atuartuut</errorortreal> saqqummiissaaq.  4 <errorlang correct="dan">regningsarter dividere</errorlang> minillugu saqqummiissaaq, plus, minus aamma gange ilisarnaatai <errorort correct="saqqummiutissavai" errorinfo="dial,ssa">saqqummiutissuai</errorort>, gange marlunnik ilisarnaateqartoq <errorort correct="paasitissavaa" errorinfo="dial,ssa">paasitissuaa</errorort>. Kisitassanillu saqqummiissalluni atuartut peqatigalugit kisitassat.  2+2+2+2+2 assigiinnaraa 2*5  5*2  2 tallimariarlugu. <errorlang correct="dan">Matematrix kopiark. Uge</errorlang> 11 Marlungorneq/ <errorlang correct="dan">Tirsdag</errorlang> 12.marts 2013 <errorlang correct="dan">Læringsdialogcenter</errorlang> tabelinik planchemut allattuineq <errorlang correct="dan">Rutcherbane Kopipapir I  gange Konkrete matematik.</errorlang> Kaageeqqat atorlugit kisitsineq.  Sisamanngorneq/ <errorlang correct="dan">Torsdag</errorlang> 14.marts2013’ Misilitsinneq/<errorlang correct="dan">Test  afslutningstest  max.30min</errorlang> Atuartunik aalajangersimasunik oqaloqateqarneq Atuartut mappeminniittut suliarissavaat. Naliliineq.</p>
    <p><errorlang correct="dan">Bilag</errorlang> 9 Powerpoint Atuartitsineq aallartimmat saqqummiussaq 7.marts.13  Kisitsineq / <errorlang correct="dan">Matematik</errorlang> 3.A Atuarfik Hans Lynge</p>
    <p>Kisitseriaatsit pingasut ilisarnaataat / <errorlang correct="dan">3 regningsarter</errorlang> <errorlang correct="dan">Plus</errorlang> 	   + <errorlang correct="dan">Minus</errorlang>	   - <errorlang correct="dan">Gange</errorlang>	     x</p>
    <p>Katiterineq / <errorlang correct="dan">Plus</errorlang> Amerlisaaneq / <errorlang correct="dan">Gange</errorlang></p>
    <p>1 2+2+2+2+2= 2 3+3+3+3= 3 6+6+6=  4 8+8= 	 5 11+11=</p>
    <p>1 2 x 5 = 5 x 2 =  2 3 x 4 = 4 x 3 = 3 6 x 3 = 3 x 6 =  4 8 x 2 = 2 x 8 =  5 11 x 2 = 2 x 11=</p>
    <p><errorlang correct="dan">Gangehistorie</errorlang> Aina, Inuk aamma Lulu immikkut 5kr.-iuteqarput. 5kr.-iutaat katikkaanni qanoq amerlatigissappat?</p>
    <p>
      <errorlang correct="dan">Aina, Inuk og Lulu har 5kr. hver. Hvor meget har de tilsammen?</errorlang>
    </p>
    <p><errorlang correct="dan">Bilag</errorlang> 9 Powerpoint</p>
    <p>Amerlisaaneq / <errorlang correct="dan">Gange</errorlang> =</p>
    <p>Bilag 10 Suleriaatsit nassuiaataat  Matematikkimi atuartitsinermi ilikkagassatut pilersaarutit –”Suleriaatsit” <errorlang correct="url">http://www.inerisaavik.gl/fileadmin/user_upload/Inerisaavik/Laereplaner_gr/Yngste_gr/Matematik_yng.pdf</errorlang>   Suleriaatsit Ilikkagaqarniarnermi isiginnittaatsit suleriaatsillu ataqatigiilluinnarput taakkualu nammineerlutik atuartitsinerup tigussaasunngortinneqarnissaanut kaammattuisuupput. Suleriaatsit toqqarneqartut, atuartitsissutissallu imarisai, atuartut piginnaassusereriigaannut atuartitsinermillu ingerlatsinermut ataqatigiissinneqassapput, taamaaliornermi angusassat pitsaanerpaat anguneqarsinnaassammata. Tamakkua saniatigut atuartut suleriaatsinik assigiinngitsunik, soorlu nammineq sulinermik, marlukkaarluni sulinermik, eqimattakkaarluni sulinermik kiisalu atuaqatigiiaarluni sulinermik, nalunngisaqassapput. Atuaqatigiiaanik atuartitsineq Atuaqatigiiaanik atuartitsineq, atuartut tamaasa ataatsikkut assigiimmik paasissutissikkumallugit ilitsersorumallugillu, atorneqassaaq. Atuartitsissutissamut tunngassuteqartunik, nammineerluni, marlukkaarluni imaluunniit eqimattakkaarluni sulilinnginnermi, paasissutissiinissamut immikkorluinnaq tulluuttuuvoq. Atuaqatigiiaanik atuartitsineq, atuartitsissutissamut tunngasunik qulequttanik imaluunniit qulequttanik aalajangersimasunik anguniagaqarluni atuartitsinermik naammassinninnermi inaarutaasunik, allaatigisaasunik, misilittagarilikkanik inernerititanillu, eqqartugaqarluni suliaqarnermi aamma atorneqarsinnaavoq. Atuaqatigiiaanik atuartitsineq aamma atorneqarsinnaavoq atuartitsisup, eqqartukkami aalajangersimasumi annertunerusutigut atuartut nalunngiligaat piginnaaffigiligaallu, nalilerniarpagit. <errorlang correct="dan">Matematik</errorlang> – september 2002 A 5 Nammineerluni sulineq Naammineerluni suliaqarneq atorneqartarpoq atuartut atuartitsissutissaq pillugu namminersorlutik suliaqarnerminni eqqissillutik sulinissamut, eqqarsarnissamut itinerusumillu samminninnissamut periarfissaqartinniaraanni. Nammineerluni suliaqarneq aamma atorneqarsinnaavoq ilinniartitsisup, suliarisaq pillugu atuartut sunik piginnaasaqalersimanerinik, paasiniaaviginiarpagit. Marlukkaarluni sulineq Marlukkaarluni sulinerup atuartut, nalunngisaminnik suliaminnillu qanoq naammassinninniartarnerminnut periartaatsiminnik, avitseqatigiittarsinnaanerat periarfississavaa aammalu atuartut imminnut ilinniarteqatigiissinnaanerat periarfississallugu. Atuaqatinik suleqateqarneq pingaaruteqarpoq atuartullu ilikkassavaat, ilinniartitsisuinnaanngitsumit ilikkagaqarsinnaanertik. Marlukkaarluni sulineq aamma atorneqarsinnaavoq atuartunit piginnaaffigilikkanik uteqqiinermi imaluunniit atorneqarsinnaavoq, paasiniaraanni, suliassat ilaat suut piginnaaffigilersimanerlugit. Eqimattakkaarluni sulineq Eqimattakkaarluni sulinerup ilaatigut atuartut, matematikki pillugu oqaloqatigiittarsinnaanissaannut, periarfississavai tamannalu pisariaqarpoq atuartitsissutissap oqaluttariarsornertaa nukittorsaaviginiaraanni. Eqimattakkaani atuartut amerlassusissaat suliassap qanoq ittuunerata aalajangertassavaa. Atuartut eqimattakkaartillutik assigiinngissitaartumik katiterneqartarnissaminnik periarfissinneqassapput, siullertut suleqatigiissinnaaneq sungiusarniarlugu aappaattullu ilinniartitsisoq, atuartut ataasiakkaat suleqatigiinnerinik atuartitsissutissarlu pillugu atassuteqaqatigiittarnerinik, paasiniaasinnaanngortinniarlugit. Ini atuartitsivik Pingaaruteqarpoq suleriaatsit assigiinngitsut nikerartillugit atorneqartarnissaat taamaaliornermi atuartunut ilinniartinneqarneq allanngorartumik ingerlasinnaaqqullugu. Ini atuartitsiviusoq, suleriaatsinik assigiinngitsunik ingerlatsinissamut tulluuttunngorlugu, aaqqissuunneqassaaq. Sulliviit, tigussaasunik atortussallit suliassallu pillugit nittartagaaqqanik pillit, inissaqartinneqassapput atuaqatigiiaanillu atuartitsinissamut inissaqassaaq aammalu piffissani allani eqimattakkaarluni sulisinnaanissamut inissaqartitsisoqassaaq. Atuartut piffissami aalajangersimasumi suliaannut ersiutaasunut inissaqartitsisoqassaaq aammalu atuartut suliaannik, suliassanullu ilitsersuutinik il.il. saqqummersitsisinnaanissamut, periarfissaqartoqassaaq. Ini atuarfiusoq ingerlaavartumik allanngorartuartariaqarpoq allanngorartuarnermigut, atuartut, piffissami aalajangersimasumi, matematikkimik sakkussatut mernguernartutullu isiginnillutik suliaqarnerannut, <errorort correct="takkorliussiffiusinnaassammat" errorinfo="der,sandhi">takkorliuusiffiusinnaassammat</errorort>. Tamatumunnga ilaatillugu, atuartitsinerup ilaa, inip atuarfiusup avataani ingerlanneqartassaaq taamaaliornermi atuartut erseqqissumik, <errorlex correct="kisitsineq" errorinfo="foreign"><errorort correct="matematikki" errorinfo="loan">matimatikki</errorort></errorlex> atorlugu inuiaqatigiinnut avatangiisiminnut paasinninniarnerminni nalunaarsuisinnaanerminnik, maluginnissinnaanngoqqullugit.</p>
    <p><errorlang correct="dan">Bilag</errorlang> 11 Atuartut suliassaat/ Suliaat</p>
    <p><errorlang correct="dan">Bilag 12 CREDE standards –Metode</errorlang> <errorort correct="– Periuseq" errorinfo="cmp,1-2">–Periuseq</errorort></p>
  </body>
</document>
