<document xml:lang="kal" id="no_id"><header><title>Kâgssagssuk</title><genre code="ficti"/><author><person firstname="Tuperna" lastname="Møller" sex="f" born="" nationality=""/></author><year>2010</year><place>Sisimiut</place><wordcount>677</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><submitter name="Elin Neshamar" email="elne@nanoq.gl"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Tuperna Møller	Kalaallisut A	Tippu Kristensen 3.A	Allaaserinninneq	HTX	 13.09.10		San. Ilinn.</p>
<p><errorort>Kâgssagssuk<correct errorinfo="orto,old">Kaassassuk</correct></errorort>  <errorort>Atuagagdliutini<correct errorinfo="orto,old">Atuagalliutini</correct></errorort> allaatigisat marluk tassalu <errorort>”Kâgssagssuk<correct errorinfo="orto,old">Kaassassuk</correct></errorort> atorunnaarli” aammalu <errorort>”Kâgssagssûp<correct errorinfo="orto,old">Kaassassuup</correct></errorort> kaavittarnera attatiinnartariaqarpoq” pillugit erseqqissaassaanga isumaliutersorlungalu. <errorort>“Kâgssagssuk<correct errorinfo="orto,old">Kaassassuk</correct></errorort> atorunnaarli” <errorort>Atuagagdliutini<correct errorinfo="orto,old">Atuagalliutini</correct></errorort> marlunngorneq maajip <errorort>tallimaanni<correct errorinfo="phon,n,2-1">tallimaani</correct></errorort> 2009-mi, saqqummersinneqarsimasumi qupperneq 14-imi allaaserineqarsimavoq. Allaatigisap pingaarnertut imarivaa Nuummi ilinniarnertuunngorniartut Rena Heilmann 3.O-meersoq aammalu Tina Kûitse 3.Q-meersoq siunnersuummik nassitsisimammata, tassalu ullormi ilinniarnertuunngorluni naammassinninnermi <errorort>Kâgssagssûp<correct errorinfo="orto,old">Kaassassuup</correct></errorort> qiperukkap bronzemik kuisap kaavinneqartarnera unitsittariaqartoq, taarsiullugulu taamani namminersornerusut massakkut namminersortut allaffeqarfissuata eqqaani erfalasulerfiit ilinniarnertuunngorluni naammassinninermi kaavinneqartarnissaat siunnersuutigalugu. Isumaqaramik juunip <errorort>21-ni<correct errorinfo="num,ord,0-dot">21.-ni</correct></errorort> 2009 namminersornerup eqqunneqarnerani erfalasulerfiit kaavinneqartalernissaat tulluarnerusoq.  Renakkut Tinallu toqqammavigivaat oqaluttuatoqaq <errorort>Kâgssagssuk<correct errorinfo="orto,old">Kaassassuk</correct></errorort> iliarsuk meeraqatiminit uumisaarneqartartoq Pissaap Inuaniinnermi kingorna pissatsinnermini nukini atornerlummagit, aammattaarlu oqaluttuap ilaani arnamik pinngitsaaliisimanera eqqaallugu. “Nukini atornerlussimagai isumaqarpugut”, Tina Kûitse allaatigisami taama oqarpoq, aammattaarlu apeqquteqarluni: “Nukeqarnera pissutigalugu kaavittassavarput, imaluunniit nukiminik atornerluisimanera pissutigalugu kaavittassavarput?”. Taakkuattaaq isumaqarput <errorort>Kâgssagssuk<correct errorinfo="orto,old">Kaassassuk</correct></errorort> sinniisorissallugu ullutsinni naleqqutinngitsoq, namminnermi isumaqarput siornatigut pisimasut ajortut tunullugit ingerlarusunnerullutik,  pisut pereermata siumut isigigunik pitsaanerutillugu, imaanngikkaluartorli ajornartorsiutinik qimarratiginnillutik siumuinnaq isigiumallutik. Pissusitoqqat qimallugit nutaamik ullutsinnut naleqquttumik pissuseqartoqartariaqalernera ilinniarnertuunngorniat isummersuutigaat. Ilinniarnertuunngorniarfimmilu 3.g-mi ilinniartut annertuumik isumaqatigiinngissutigilersimavaat <errorort>Kâgssagssummik<correct errorinfo="orto,old">Kaassassummik</correct></errorort> atorunnaarsitserusunneq.         <errorort>“Kâgssagssûp<correct errorinfo="orto,old">Kaassassuup</correct></errorort> kaavittarnera attatiinnartariaqarpoq” <errorort>Atuagagdliutini<correct errorinfo="orto,old">Atuagalliutini</correct></errorort> quppernermi tassanittaaq allaatigineqarpoq. Allaatigisap pingaarnertut imarivaa Nuummi ilinniarnertuunngorniarfimmi ukioq kingulleq ilinniartup Marie Kahling 3.Q-meersup, ilinnarnertuunngorluni naammassinninnermi <errorort>Kâgssagssumik<correct errorinfo="orto,old">Kaassassummik</correct></errorort> <errorort>kaaviittarnerup<correct errorinfo="typo,i,2-1">kaavittarnerup</correct></errorort> unitsinniarneqarneranut isummersuummik akerliunera. Mariep akerliunerminut tunngavilersuutigivaa ilinniarnertuunngorunik <errorort>Kâgssagssuk<correct errorinfo="orto,old">Kaassassuk</correct></errorort> piinnarlugu avissaartuutilinnginnissap  angunissaa. <errorort>Kâgssagssûp<correct errorinfo="orto,old">Kaassassuup</correct></errorort> kavittarnera Mariep atuutsiinnarusunneruaa, ullormi ilinniarnertuunngorlutik naammasinniffissaminni tassani nuannisarnissaq aserorneqaqqunagu, tassami naammassigunik allat <errorort>ilinnianertuunngortut<correct errorinfo="typo,r,0-1">ilinniarnertuunngortut</correct></errorort> siulii assigalugit <errorort>Kâgssagssuk<correct errorinfo="orto,old">Kaassassuk</correct></errorort> kaavittussaassagamikku. Marie isumaqarpoq oqallinneq pisariaqanngikkaluartoq kisiannili akerlianittaaq oqarluni: “Oqallinneq ajunngilluinnarpoq, ilinnianermilli naammassinninnermi ataatsimuunnginnissarput isumaqanngitsutut isumaqarfigaara” .  Aammalu oqaluttuatoqqami pisut ilaat pissutigalugit <errorort>Kâgssagssummik<correct errorinfo="orto,old">Kaassassummik</correct></errorort> kaavittarnerup atorneqarunnaarnissaa ingasappallaarnerarpaa, assersuutigivaalu <errorort>Kâgssagssummik<correct errorinfo="orto,old">Kaassassummik</correct></errorort> kaavittarunnaassagunik aamma Katuamut iserumajunnaassanerlutik, katuap ilisarnaataa saaffiginnittarfiup qulaani nivinngarsimanera pissutigiinnarlugu.     Allaatigisat marluk taakkua tamaasa isumaqatigisinnaavakka siullermik isumaqarpunga <errorort>“Kâgssagssuk<correct errorinfo="orto,old">Kaassassuk</correct></errorort> atortunnaarli”-mi nassitsisut tunngavilersuilluarnerusut, Rena Heilmann Tina Kûitselu isumaqarput namminersulernerup atuutilernerani inuiaqatigiit nutaamik eqqarsartariaqalersugut. <errorort>Kâgssagssûp<correct errorinfo="orto,old">Kaassassuup</correct></errorort> oqaluttuatoqqap imarisaasa ajortortai ilinniarnertuunngorniat Rena Tinallu atorunnaarsinneqarnissaanut toqqammavigivaat, isumaqaramik maligassiuinerlunnerusoq <errorort>Kâgssagssûp<correct errorinfo="orto,old">Kaassassuup</correct></errorort> akiniaalluni toqoraanera aammalu atornerluinera. <errorort>Taammaammat<correct errorinfo="typo,m,2-1">Taamaammat</correct></errorort> ilinniarnertuunngorniat namminersornerup eqqunneqarnerani <errorort>ilinnianertuunngorluni<correct errorinfo="typo,0-r">ilinniarnertuunngorluni</correct></errorort> naammassinninnermi tasissiuteriarluni erfalasulerfiit <errorort>kaavinneqartarnissaaat<correct errorinfo="typo,a,3-2">kaavinneqartarnissaat</correct></errorort> piukkunneruaat, erfalasulerfiit Renap Tinallu takorloorsimagunarpaat <errorort>Kâgssagssuttulli<correct errorinfo="orto,old">Kaassassuttulli</correct></errorort> “ajortigisumik” oqaluttuassartaqannginnerat (ajortortai eqqarsaatigissagaanni). Ilinnianertuunngorniat pissusitoqqanik ingerlatitseqqiineq namminersornerup eqqunneqarnissaani tulluanngissorivaat, isumaqarpunga ilinniarnertuunngorniat isumaqartut periuutsimik <errorort>ullutsini<correct errorinfo="typo,t-ts">ullutsinni</correct></errorort> naleqquttumik nutaamik ingerlalerutta aamma nunarput <errorort>ingerlalluanerulissasoq<correct errorinfo="typo,0-r">ingerlalluarnerlissasoq</correct></errorort>.        Renap Tinallu isummersuutaat qulaani isumaqatigilluarsinnaavakka, isumaqarama oqaluttuatoqqat pissusitoqqagullu puigunngikkaluarlugit, aamma uagut kinguariinni kingulliit <errorort>ilaaniittuugusut<correct errorinfo="infl,methatese,gusut-sugut">ilaaniittuusugut</correct></errorort> nutaaliorsinnaasugut ullutsinnut pissutsinik naleqquttunik. Tassami pissutsit iliuutsillu ukiut tamaasalusooq allanngoriartorput ukiumiit ukiumut ineriartorlutik nutaanngortuaannartuusillutik,taamaammat inuiaqatigiit iluanni <errorort>naleqqussartuannarnissaput<correct errorinfo="typo,0-r">naleqqussartuaannarnissarput</correct></errorort> pisariaqartoq isumaqarpunga, peqqinnartumik nukissaqarfiusumillu inuiaqatigiit iluanni <errorort>ineriarortoqassappat<correct errorinfo="typo,t,0-1">ineriartortoqassappat</correct></errorort>.            Aappaatigulli uagut kalaallit pissusitoqqanik ileqqutoqqanillu <errorort>kingornusinikuusugut<correct errorinfo="typo,s,1-2">kingornussinikuusugut</correct></errorort> ullormiit ullormut pissutsinik tassanngaannaq <errorort>allanngortitinissarput<correct errorinfo="typo,t-ts">allanngortitsinissarput</correct></errorort> tarnitsinni peeruminaatsuusoq isumaqarpunga. Assersuutigiinnarlugu ileqqoraarput Lutherikkunnut uppertuusugut juulli ukiut tamaasa upperisatsinnut atatillugu nalliussisaratsigu, juullertarnerlu ilaqutariippassuarni nuannaarnermik, pilluarnermik ataatsimuualaarfiusumillu <errorort>nalliussineqatarpoq<correct errorinfo="typo,0-r">nalliussineqartarpoq</correct></errorort>, taamaammat isumaqarpunga ileqqutoqqanik qimakkuminaatsitsisuusugut taamaattussaannartullu pissutsit/ileqqut isigilertarivut peroriartornitsinni ilitsoqqussavut. Isumaqarpungalu uagut kalaallit nutaamik misiliinissamut tamatigut nangaaqqaartartugut ersissuteqartutut illuta, pissutaasannguatsiarpoq misiligassap nutaap kingunerisinnaasai ajortut kisiisa eqqarsaatigineqarnerusarneri <errorort>ajunngitsoortaanik<correct errorinfo="typo,o,2-1">ajunngitsortaanik</correct></errorort> eqqarsarneq salliunnagu, taamaammat misilitassamik nutaamik misiliisimariarluta qanoq nutaamik misiliilluni <errorort>iliuaqutaatigisinnaanera<correct errorinfo="typo,i,1-0">iluaqutaatigisinnaanera</correct></errorort> takusinnaalertarparput, immitsinnullu aatsaat tassani misilitassanut nutaanut misiliinissamut tatiginerulernerput qaffaamisarluni.                 Ilinniakkamik naammassinninnermi <errorort>Kâgssagssûp<correct errorinfo="orto,old">Kaassassuup</correct></errorort> tasissiuteriallaataa kaavinneqartartup oqariartuutigigunarpaa, <errorort>Kâgssagssuk<correct errorinfo="orto,old">Kaassassuk</correct></errorort> iliarsunnguaq meeraalluni <errorort>nunaqqatinimit<correct errorinfo="typo,nimit-minit">nunaqqatiminit</correct></errorort> ikkataajuartoq nikagisaaqisorlu asasiata siunnersuinerani Pissaap <errorort>Inuanukanermi<correct errorinfo="typo,r,0-1">Inuanukarnermi</correct></errorort> kingorna pissatsinnermini sapersutut isigisaanikuulluni saperunnaarnerminik takutitsinera. Uagut kalaallit sapersutut immitsinnut isiginata, aammalu danskinit nunasiaataalerattali naqisimaneqarnermik sapersutut inissisimalernikuunerput isigisaajuarnerpullu qiperukkap taassuma eqqarsalersissinnaammatigut aamma uagut sapinngitsugut, angorusutarpullu piumassuseqarutta angusinnaagipput. Ilinniarnertuunngorlutik naammasinnikkaangamik tasissiuteriarluni <errorort>Kâgssagssummik<correct errorinfo="orto,old">Kaassassummik</correct></errorort> kaavittarnerup isumaa tassuuna imminermini kusanartuusoraara.                  <errorort>“Kâgssagssûp<correct errorinfo="orto,old">Kaassassuup</correct></errorort> kaavittarnera attatiinnartariaqarpoq”-mi isumaqarpunga Marie Kahlingip toqqammavia kimeqannginnerusoq siuliani isummersortunit, Mariemmi ilinnianertuunngorunik <errorort>Kâgssagssûp<correct errorinfo="orto,old">Kaassassuup</correct></errorort> kaavinneqartarneranik illersuisut aammalu atorunnaarsitserusullutik illersuisut avissaartuutinnginnissaat pinngitsoortikkusuinnarlugu <errorort>ilinnianermik<correct errorinfo="typo,0-r">ilinniarnermik</correct></errorort> <errorort>naammaassinnittoqartillugu<correct errorinfo="typo,a,2-1">naammassinnittoqartillugu</correct></errorort> tasissiuteriarluni <errorort>Kâgssagssummik<correct errorinfo="orto,old">Kaassassummik</correct></errorort> kaavittarneq atuutsiinnarusunneruaa. Marielu allaatigisami isummersorami oqallinneq pisariaqannginnerariarlugu kingorna ajunngilluinnartutut nalilerpaa, isumaqarpunga <errorort>avissaartuunnissaamik<correct errorinfo="typo,a,2-1">avissaartuunnissamik</correct></errorort> pissuteqaannartumik akerliuniaannarnera pissutissaqanngitsoq <errorortreal>allatigisamimi<correct errorinfo="typo,m-n;a,1-2">allaatigisamini</correct></errorortreal> isummersornera paatsiveqanngitsutut immat. <errorort>Ilinnianertuunngorunik<correct errorinfo="typo,0-r">Ilinniarnertuunngorunik</correct></errorort> nuannisarusunnera paasinaraluarluni “ajortoqannginnisaaa” piinnarlugu akerliunera qalliinnarsiorsorinarpoq. <errorort>Allaatigami<correct errorinfo="typo,der,saq">Allaatigisami</correct></errorort> Mariep assersuutai <errorort>Kâgssagssummut<correct errorinfo="orto,old">Kaassassummut</correct></errorort> sanilliutissallugit tulluanngitsuupput, tassami Aningaaq Maliinalu taavalu qilaatip <errorortreal>Katua<correct errorinfo="infl,0-a">Katuaa</correct></errorortreal> (Katuaq) Katuap Nuummi Piorsarsimassutsikkut illorsuup ateqaataa assersuutigivai, Aningaaq Maliinalu qatanngutigiit atoqatigiinnermik imalik <errorort>Kâgssagssummut<correct errorinfo="orto,old">Kaassassummut</correct></errorort> iliarsummut tulluanngitsorujussuuvoq, aammalu siulitta qilaat nipilersuutigalugu atortarsimasaata <errorortreal>katua<correct errorinfo="infl,0-a">katuaa</correct></errorortreal> anaalerutaa allarluinnaalluni Katuamut ateqaataannaammat.     Isumaqarpunga Renakkut Tinallu taamani <errorort>namminersonerup<correct errorinfo="typo,0-r">namminersornerup</correct></errorort> eqqunneqalernerani nukissanik nutaanik tunineqarsimasullusooq, tassami malunnarami nunatsinni siuarsaaqataarusussuseqarluartut nutaaliorususseqarlutillu. Ukiunimi kingullerni kalaallit ilinniagaqarlutik naammassisartut amerliartorput <errorortreal>aammallu<correct errorinfo="typo,l-0">aammalu</correct></errorortreal> qaffasinnerusumut ingerlaqqittalersut, ataatsimut isigalugu kalaallit imminnut tatiginninnerat arriikkaluamik qaffakkiartuaartoq malunnarluni. Taamaammat Renakkut Tinallu tamannattaaq nukissaqarlutik peqataaffigerusuppaat allaat ilinniarnertuunngorunik kaavitassamik <errorort>Kâgssagssuk<correct errorinfo="orto,old">Kaassassuk</correct></errorort> qiperukkap immaqa amerlasuunit <errorort>eqqarsaatigeqarneq<correct errorinfo="typo,der">eqqarsaatigineqarneq</correct></errorort> ajortup ajortortai eqqarsaatersuutigisimariarlugit atorunnaarsinnissaa siunnersuutigivaat, nutaamik eqqarsarneq pingaartinnerullugu.        Isumaqarpunga inuusuttunit isumassarsiat oqallisissiat assigiinngitsut suli nunatsinni takussaanerusariaqartut, assersuutigalugu <errorort>Kâgssagssummut<correct errorinfo="orto,old">Kaassassummut</correct></errorort> tunngatillugu <errorort>Atuagagdliutini<correct errorinfo="orto,old">Atuagalliutini</correct></errorort> allaatigisat, allaatigisammi isummersornernik oqallinnermillu aallarniutaasarput allaat uisinneqartutut misigititsisinnaallutik. Taamaammat isumaqarpunga oqallittarnikkut isummersortarnikkut angorusutat ajunngitsumik siunertallit <errorort>anguniarnerqarnerat<correct errorinfo="orto,r-0">anguniarneqarnerat</correct></errorort> pitsaanerusumik <errorort>peqqisaarutamillu<correct errorinfo="typo,s,1-2">peqqissaarutamillu</correct></errorort> naammassineqarnissaat qaninnerusartoq. Nunarpummi aatsaat namminersuleqqammerpoq, nunarpassuarnit allanit naleqqiullugu nunasiaataanikuunerput ilaatigut peqqutigalugu inuiaqatigiit akornanni nammineersinnaassutsikkut kinguarsimaneruvugut, isumaqarpungalu nunanut allanut naleqqussassagutta nutaamik eqqarsarnikkut nunatsinni  nammineersinnaanerunissarput siuarsaaqataaffigisinnaallutigu.</p>
</body></document>
