<document xml:lang="kal" id="no_id"><header><title>Kâgssagssuk</title><genre code="ficti"/><author><person firstname="Tuperna" lastname="Møller" sex="f" born="" nationality=""/></author><year>2010</year><place>Sisimiut</place><wordcount>677</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><submitter name="Elin Neshamar" email="elne@nanoq.gl"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Tuperna Møller	Kalaallisut A	Tippu Kristensen 3.A	Allaaserinninneq	HTX	 13.09.10		San. Ilinn.</p>
<p><errorort correct="Kaassassuk" errorinfo="orto,old">Kâgssagssuk</errorort>  <errorort correct="Atuagalliutini" errorinfo="orto,old">Atuagagdliutini</errorort> allaatigisat marluk tassalu <errorort correct="Kaassassuk" errorinfo="orto,old">”Kâgssagssuk</errorort> atorunnaarli” aammalu <errorort correct="Kaassassuup" errorinfo="orto,old">”Kâgssagssûp</errorort> kaavittarnera attatiinnartariaqarpoq” pillugit erseqqissaassaanga isumaliutersorlungalu. <errorort correct="Kaassassuk" errorinfo="orto,old">“Kâgssagssuk</errorort> atorunnaarli” <errorort correct="Atuagalliutini" errorinfo="orto,old">Atuagagdliutini</errorort> marlunngorneq maajip <errorort correct="tallimaani" errorinfo="phon,n,2-1">tallimaanni</errorort> 2009-mi, saqqummersinneqarsimasumi qupperneq 14-imi allaaserineqarsimavoq. Allaatigisap pingaarnertut imarivaa Nuummi ilinniarnertuunngorniartut Rena Heilmann 3.O-meersoq aammalu Tina Kûitse 3.Q-meersoq siunnersuummik nassitsisimammata, tassalu ullormi ilinniarnertuunngorluni naammassinninnermi <errorort correct="Kaassassuup" errorinfo="orto,old">Kâgssagssûp</errorort> qiperukkap bronzemik kuisap kaavinneqartarnera unitsittariaqartoq, taarsiullugulu taamani namminersornerusut massakkut namminersortut allaffeqarfissuata eqqaani erfalasulerfiit ilinniarnertuunngorluni naammassinninermi kaavinneqartarnissaat siunnersuutigalugu. Isumaqaramik juunip <errorort correct="21.-ni" errorinfo="num,ord,0-dot">21-ni</errorort> 2009 namminersornerup eqqunneqarnerani erfalasulerfiit kaavinneqartalernissaat tulluarnerusoq.  Renakkut Tinallu toqqammavigivaat oqaluttuatoqaq <errorort correct="Kaassassuk" errorinfo="orto,old">Kâgssagssuk</errorort> iliarsuk meeraqatiminit uumisaarneqartartoq Pissaap Inuaniinnermi kingorna pissatsinnermini nukini atornerlummagit, aammattaarlu oqaluttuap ilaani arnamik pinngitsaaliisimanera eqqaallugu. “Nukini atornerlussimagai isumaqarpugut”, Tina Kûitse allaatigisami taama oqarpoq, aammattaarlu apeqquteqarluni: “Nukeqarnera pissutigalugu kaavittassavarput, imaluunniit nukiminik atornerluisimanera pissutigalugu kaavittassavarput?”. Taakkuattaaq isumaqarput <errorort correct="Kaassassuk" errorinfo="orto,old">Kâgssagssuk</errorort> sinniisorissallugu ullutsinni naleqqutinngitsoq, namminnermi isumaqarput siornatigut pisimasut ajortut tunullugit ingerlarusunnerullutik,  pisut pereermata siumut isigigunik pitsaanerutillugu, imaanngikkaluartorli ajornartorsiutinik qimarratiginnillutik siumuinnaq isigiumallutik. Pissusitoqqat qimallugit nutaamik ullutsinnut naleqquttumik pissuseqartoqartariaqalernera ilinniarnertuunngorniat isummersuutigaat. Ilinniarnertuunngorniarfimmilu 3.g-mi ilinniartut annertuumik isumaqatigiinngissutigilersimavaat <errorort correct="Kaassassummik" errorinfo="orto,old">Kâgssagssummik</errorort> atorunnaarsitserusunneq.         <errorort correct="Kaassassuup" errorinfo="orto,old">“Kâgssagssûp</errorort> kaavittarnera attatiinnartariaqarpoq” <errorort correct="Atuagalliutini" errorinfo="orto,old">Atuagagdliutini</errorort> quppernermi tassanittaaq allaatigineqarpoq. Allaatigisap pingaarnertut imarivaa Nuummi ilinniarnertuunngorniarfimmi ukioq kingulleq ilinniartup Marie Kahling 3.Q-meersup, ilinnarnertuunngorluni naammassinninnermi <errorort correct="Kaassassummik" errorinfo="orto,old">Kâgssagssumik</errorort> <errorort correct="kaavittarnerup" errorinfo="typo,i,2-1">kaaviittarnerup</errorort> unitsinniarneqarneranut isummersuummik akerliunera. Mariep akerliunerminut tunngavilersuutigivaa ilinniarnertuunngorunik <errorort correct="Kaassassuk" errorinfo="orto,old">Kâgssagssuk</errorort> piinnarlugu avissaartuutilinnginnissap  angunissaa. <errorort correct="Kaassassuup" errorinfo="orto,old">Kâgssagssûp</errorort> kavittarnera Mariep atuutsiinnarusunneruaa, ullormi ilinniarnertuunngorlutik naammasinniffissaminni tassani nuannisarnissaq aserorneqaqqunagu, tassami naammassigunik allat <errorort correct="ilinniarnertuunngortut" errorinfo="typo,r,0-1">ilinnianertuunngortut</errorort> siulii assigalugit <errorort correct="Kaassassuk" errorinfo="orto,old">Kâgssagssuk</errorort> kaavittussaassagamikku. Marie isumaqarpoq oqallinneq pisariaqanngikkaluartoq kisiannili akerlianittaaq oqarluni: “Oqallinneq ajunngilluinnarpoq, ilinnianermilli naammassinninnermi ataatsimuunnginnissarput isumaqanngitsutut isumaqarfigaara” .  Aammalu oqaluttuatoqqami pisut ilaat pissutigalugit <errorort correct="Kaassassummik" errorinfo="orto,old">Kâgssagssummik</errorort> kaavittarnerup atorneqarunnaarnissaa ingasappallaarnerarpaa, assersuutigivaalu <errorort correct="Kaassassummik" errorinfo="orto,old">Kâgssagssummik</errorort> kaavittarunnaassagunik aamma Katuamut iserumajunnaassanerlutik, katuap ilisarnaataa saaffiginnittarfiup qulaani nivinngarsimanera pissutigiinnarlugu.     Allaatigisat marluk taakkua tamaasa isumaqatigisinnaavakka siullermik isumaqarpunga <errorort correct="Kaassassuk" errorinfo="orto,old">“Kâgssagssuk</errorort> atortunnaarli”-mi nassitsisut tunngavilersuilluarnerusut, Rena Heilmann Tina Kûitselu isumaqarput namminersulernerup atuutilernerani inuiaqatigiit nutaamik eqqarsartariaqalersugut. <errorort correct="Kaassassuup" errorinfo="orto,old">Kâgssagssûp</errorort> oqaluttuatoqqap imarisaasa ajortortai ilinniarnertuunngorniat Rena Tinallu atorunnaarsinneqarnissaanut toqqammavigivaat, isumaqaramik maligassiuinerlunnerusoq <errorort correct="Kaassassuup" errorinfo="orto,old">Kâgssagssûp</errorort> akiniaalluni toqoraanera aammalu atornerluinera. <errorort correct="Taamaammat" errorinfo="typo,m,2-1">Taammaammat</errorort> ilinniarnertuunngorniat namminersornerup eqqunneqarnerani <errorort correct="ilinniarnertuunngorluni" errorinfo="typo,0-r">ilinnianertuunngorluni</errorort> naammassinninnermi tasissiuteriarluni erfalasulerfiit <errorort correct="kaavinneqartarnissaat" errorinfo="typo,a,3-2">kaavinneqartarnissaaat</errorort> piukkunneruaat, erfalasulerfiit Renap Tinallu takorloorsimagunarpaat <errorort correct="Kaassassuttulli" errorinfo="orto,old">Kâgssagssuttulli</errorort> “ajortigisumik” oqaluttuassartaqannginnerat (ajortortai eqqarsaatigissagaanni). Ilinnianertuunngorniat pissusitoqqanik ingerlatitseqqiineq namminersornerup eqqunneqarnissaani tulluanngissorivaat, isumaqarpunga ilinniarnertuunngorniat isumaqartut periuutsimik <errorort correct="ullutsinni" errorinfo="typo,t-ts">ullutsini</errorort> naleqquttumik nutaamik ingerlalerutta aamma nunarput <errorort correct="ingerlalluarnerlissasoq" errorinfo="typo,0-r">ingerlalluanerulissasoq</errorort>.        Renap Tinallu isummersuutaat qulaani isumaqatigilluarsinnaavakka, isumaqarama oqaluttuatoqqat pissusitoqqagullu puigunngikkaluarlugit, aamma uagut kinguariinni kingulliit <errorort correct="ilaaniittuusugut" errorinfo="infl,methatese,gusut-sugut">ilaaniittuugusut</errorort> nutaaliorsinnaasugut ullutsinnut pissutsinik naleqquttunik. Tassami pissutsit iliuutsillu ukiut tamaasalusooq allanngoriartorput ukiumiit ukiumut ineriartorlutik nutaanngortuaannartuusillutik,taamaammat inuiaqatigiit iluanni <errorort correct="naleqqussartuaannarnissarput" errorinfo="typo,0-r">naleqqussartuannarnissaput</errorort> pisariaqartoq isumaqarpunga, peqqinnartumik nukissaqarfiusumillu inuiaqatigiit iluanni <errorort correct="ineriartortoqassappat" errorinfo="typo,t,0-1">ineriarortoqassappat</errorort>.            Aappaatigulli uagut kalaallit pissusitoqqanik ileqqutoqqanillu <errorort correct="kingornussinikuusugut" errorinfo="typo,s,1-2">kingornusinikuusugut</errorort> ullormiit ullormut pissutsinik tassanngaannaq <errorort correct="allanngortitsinissarput" errorinfo="typo,t-ts">allanngortitinissarput</errorort> tarnitsinni peeruminaatsuusoq isumaqarpunga. Assersuutigiinnarlugu ileqqoraarput Lutherikkunnut uppertuusugut juulli ukiut tamaasa upperisatsinnut atatillugu nalliussisaratsigu, juullertarnerlu ilaqutariippassuarni nuannaarnermik, pilluarnermik ataatsimuualaarfiusumillu <errorort correct="nalliussineqartarpoq" errorinfo="typo,0-r">nalliussineqatarpoq</errorort>, taamaammat isumaqarpunga ileqqutoqqanik qimakkuminaatsitsisuusugut taamaattussaannartullu pissutsit/ileqqut isigilertarivut peroriartornitsinni ilitsoqqussavut. Isumaqarpungalu uagut kalaallit nutaamik misiliinissamut tamatigut nangaaqqaartartugut ersissuteqartutut illuta, pissutaasannguatsiarpoq misiligassap nutaap kingunerisinnaasai ajortut kisiisa eqqarsaatigineqarnerusarneri <errorort correct="ajunngitsortaanik" errorinfo="typo,o,2-1">ajunngitsoortaanik</errorort> eqqarsarneq salliunnagu, taamaammat misilitassamik nutaamik misiliisimariarluta qanoq nutaamik misiliilluni <errorort correct="iluaqutaatigisinnaanera" errorinfo="typo,i,1-0">iliuaqutaatigisinnaanera</errorort> takusinnaalertarparput, immitsinnullu aatsaat tassani misilitassanut nutaanut misiliinissamut tatiginerulernerput qaffaamisarluni.                 Ilinniakkamik naammassinninnermi <errorort correct="Kaassassuup" errorinfo="orto,old">Kâgssagssûp</errorort> tasissiuteriallaataa kaavinneqartartup oqariartuutigigunarpaa, <errorort correct="Kaassassuk" errorinfo="orto,old">Kâgssagssuk</errorort> iliarsunnguaq meeraalluni <errorort correct="nunaqqatiminit" errorinfo="typo,nimit-minit">nunaqqatinimit</errorort> ikkataajuartoq nikagisaaqisorlu asasiata siunnersuinerani Pissaap <errorort correct="Inuanukarnermi" errorinfo="typo,r,0-1">Inuanukanermi</errorort> kingorna pissatsinnermini sapersutut isigisaanikuulluni saperunnaarnerminik takutitsinera. Uagut kalaallit sapersutut immitsinnut isiginata, aammalu danskinit nunasiaataalerattali naqisimaneqarnermik sapersutut inissisimalernikuunerput isigisaajuarnerpullu qiperukkap taassuma eqqarsalersissinnaammatigut aamma uagut sapinngitsugut, angorusutarpullu piumassuseqarutta angusinnaagipput. Ilinniarnertuunngorlutik naammasinnikkaangamik tasissiuteriarluni <errorort correct="Kaassassummik" errorinfo="orto,old">Kâgssagssummik</errorort> kaavittarnerup isumaa tassuuna imminermini kusanartuusoraara.                  <errorort correct="Kaassassuup" errorinfo="orto,old">“Kâgssagssûp</errorort> kaavittarnera attatiinnartariaqarpoq”-mi isumaqarpunga Marie Kahlingip toqqammavia kimeqannginnerusoq siuliani isummersortunit, Mariemmi ilinnianertuunngorunik <errorort correct="Kaassassuup" errorinfo="orto,old">Kâgssagssûp</errorort> kaavinneqartarneranik illersuisut aammalu atorunnaarsitserusullutik illersuisut avissaartuutinnginnissaat pinngitsoortikkusuinnarlugu <errorort correct="ilinniarnermik" errorinfo="typo,0-r">ilinnianermik</errorort> <errorort correct="naammassinnittoqartillugu" errorinfo="typo,a,2-1">naammaassinnittoqartillugu</errorort> tasissiuteriarluni <errorort correct="Kaassassummik" errorinfo="orto,old">Kâgssagssummik</errorort> kaavittarneq atuutsiinnarusunneruaa. Marielu allaatigisami isummersorami oqallinneq pisariaqannginnerariarlugu kingorna ajunngilluinnartutut nalilerpaa, isumaqarpunga <errorort correct="avissaartuunnissamik" errorinfo="typo,a,2-1">avissaartuunnissaamik</errorort> pissuteqaannartumik akerliuniaannarnera pissutissaqanngitsoq <errorortreal correct="allaatigisamini" errorinfo="typo,m-n;a,1-2">allatigisamimi</errorortreal> isummersornera paatsiveqanngitsutut immat. <errorort correct="Ilinniarnertuunngorunik" errorinfo="typo,0-r">Ilinnianertuunngorunik</errorort> nuannisarusunnera paasinaraluarluni “ajortoqannginnisaaa” piinnarlugu akerliunera qalliinnarsiorsorinarpoq. <errorort correct="Allaatigisami" errorinfo="typo,der,saq">Allaatigami</errorort> Mariep assersuutai <errorort correct="Kaassassummut" errorinfo="orto,old">Kâgssagssummut</errorort> sanilliutissallugit tulluanngitsuupput, tassami Aningaaq Maliinalu taavalu qilaatip <errorortreal correct="Katuaa" errorinfo="infl,0-a">Katua</errorortreal> (Katuaq) Katuap Nuummi Piorsarsimassutsikkut illorsuup ateqaataa assersuutigivai, Aningaaq Maliinalu qatanngutigiit atoqatigiinnermik imalik <errorort correct="Kaassassummut" errorinfo="orto,old">Kâgssagssummut</errorort> iliarsummut tulluanngitsorujussuuvoq, aammalu siulitta qilaat nipilersuutigalugu atortarsimasaata <errorortreal correct="katuaa" errorinfo="infl,0-a">katua</errorortreal> anaalerutaa allarluinnaalluni Katuamut ateqaataannaammat.     Isumaqarpunga Renakkut Tinallu taamani <errorort correct="namminersornerup" errorinfo="typo,0-r">namminersonerup</errorort> eqqunneqalernerani nukissanik nutaanik tunineqarsimasullusooq, tassami malunnarami nunatsinni siuarsaaqataarusussuseqarluartut nutaaliorususseqarlutillu. Ukiunimi kingullerni kalaallit ilinniagaqarlutik naammassisartut amerliartorput <errorortreal correct="aammalu" errorinfo="typo,l-0">aammallu</errorortreal> qaffasinnerusumut ingerlaqqittalersut, ataatsimut isigalugu kalaallit imminnut tatiginninnerat arriikkaluamik qaffakkiartuaartoq malunnarluni. Taamaammat Renakkut Tinallu tamannattaaq nukissaqarlutik peqataaffigerusuppaat allaat ilinniarnertuunngorunik kaavitassamik <errorort correct="Kaassassuk" errorinfo="orto,old">Kâgssagssuk</errorort> qiperukkap immaqa amerlasuunit <errorort correct="eqqarsaatigineqarneq" errorinfo="typo,der">eqqarsaatigeqarneq</errorort> ajortup ajortortai eqqarsaatersuutigisimariarlugit atorunnaarsinnissaa siunnersuutigivaat, nutaamik eqqarsarneq pingaartinnerullugu.        Isumaqarpunga inuusuttunit isumassarsiat oqallisissiat assigiinngitsut suli nunatsinni takussaanerusariaqartut, assersuutigalugu <errorort correct="Kaassassummut" errorinfo="orto,old">Kâgssagssummut</errorort> tunngatillugu <errorort correct="Atuagalliutini" errorinfo="orto,old">Atuagagdliutini</errorort> allaatigisat, allaatigisammi isummersornernik oqallinnermillu aallarniutaasarput allaat uisinneqartutut misigititsisinnaallutik. Taamaammat isumaqarpunga oqallittarnikkut isummersortarnikkut angorusutat ajunngitsumik siunertallit <errorort correct="anguniarneqarnerat" errorinfo="orto,r-0">anguniarnerqarnerat</errorort> pitsaanerusumik <errorort correct="peqqissaarutamillu" errorinfo="typo,s,1-2">peqqisaarutamillu</errorort> naammassineqarnissaat qaninnerusartoq. Nunarpummi aatsaat namminersuleqqammerpoq, nunarpassuarnit allanit naleqqiullugu nunasiaataanikuunerput ilaatigut peqqutigalugu inuiaqatigiit akornanni nammineersinnaassutsikkut kinguarsimaneruvugut, isumaqarpungalu nunanut allanut naleqqussassagutta nutaamik eqqarsarnikkut nunatsinni  nammineersinnaanerunissarput siuarsaaqataaffigisinnaallutigu.</p>
</body></document>
