<document xml:lang="kal" id="no_id"><header><title>Ukiumoortumik allaaserinninneq</title><genre code="ficti"/><author><person firstname="Tuperna" lastname="Møller" sex="f" born="" nationality=""/></author><year>2011</year><place>Sisimiut</place><wordcount>1025</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><submitter name="Elin Neshamar" email="elne@nanoq.gl"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Tuperna Møller 1.y	Kalaallisut A	2011 Ilinniartitsisoq:	Ukiumoortumik allaaserinninneq	HTX Hendrik Lennert		San. Ilinn.</p>
<p>Imarisai</p>
<p>Qupp.</p>
<p>Siulequt.......................................................................................................................  3</p>
<p>Siunertaa.....................................................................................................................  4</p>
<p>Suliffissuaq Pisiffik....................................................................................................  5</p>
<p>Tigusiffinnik nalunaaqutsersuineq.............................................................................  8</p>
<p>Assiliaq tabelilu.........................................................................................................  9</p>
<p>Naggasiut...................................................................................................................  10</p>
<p>Tigusiffiit nassuiaatillu.............................................................................................   11</p>
<p>Najoqqutarisat apersorneqartullu..............................................................................  12</p>
<p>Siulequt</p>
<p>Suliffissuaq Pisiffik A/S sammivara. Pisiffik <errorortreal>pisinniarfiuvoq<correct errorinfo="sub,der,n,2-1">pisiniarfiuvoq</correct></errorortreal> assigiinngitsorpassuarnik nioqqutissalik, arlalinnullu immikkoortortanut agguagaasoq. Pisiffik A/S allaaserisassatut <errorort>soqutigigalugu<correct errorinfo="typo,gi-0">soqutigalugu</correct></errorort> toqqarpara, pissutigalugu suliffissuit niuernermik ingerlataqartut soqutigigakkit, qularutiginnginnakkulu Pisiffik inuiaqatigiinni pinngitsoorneqarsinnaanngitsumik inissisimasoq, taamaalillungalu Pisiffimmut tunngasunik paaserusutannik katersillunga allaaserinnippunga.  Pisiffik pillugu paasissutissanik sunngiffinni Pisattani sulininni pissarsisarpunga, taamaalillunga Pisiffik pillugu ilisimasaqalaareerpunga. Paaserusutaralu Pisattani suleqatinnut apeqqutigaara, suleqatiga <errorortreal>pisinniarfimmiutut<correct errorinfo="sub,der,n,2-1">pisiniarfimmiutut</correct></errorortreal> ilinniartuummat Pisiffimmullu tunngasunik ilisimasaqarluni. Paaserusutamalu sinneri ilisimanngisakka Pisiffiup nittartagaanut iserlunga, aammalu Pisiffimmut tunngasunik paasissutissanik nittartakkami qinerlerlunga paasiniarpakka.</p>
<p>Siunertaa</p>
<p>Ulluinnarni Pisiffik inuiaqatigiinni assigiinngitsutigut pinngitsoorneqarsinnaanngitsoq qularutiginngilara. Taamaammat Suliffissuup Pisiffiup samminerani pingaarnertut paasiniarlugit sammivakka: kikkut piginnittuunersut, Pisiffiup ilisaritinnera, qanoq ingerlatsinersut, qanoq nioqqutissanik piniartarnersut, ilinniartoqarneq, aningaasanik kaaviaartitsineq. Isumaqarpunga niuernermik ingerlataqartuusoq Pisiffik A/S Kalaallit Nunaanni inuiaqatigiit akornanni pingaaruteqartuusoq, taamaammat siunertaraara itinerulaamik Pisiffimmut tunngasunik paasissutissanik inuiaqatigiinni paasissutaasinnaasunik allaatiginninnissara. Inoqarmammi Pisiffimmut tunngasunik ilisimasaqanngitsunik, assersuutigalugu Pisiffiup piginnittuisa kikkuunerinik, qanoq ingerlanneqarnera. Isumaqarpungalu tamakkununnga ilisimasaqarpallaanngitsunut ulluinnarnilu <errorortreal>pisinniartartuusunut<correct errorinfo="sub,der,n,2-1">pisiniartartuusunut</correct></errorortreal> tamanna siunertaq soqutiginarsinnaasoq.</p>
<p>Suliffissuaq Pisiffik</p>
<p>Piginnittuusut Pisiffik A/S qallunaat suliffeqarfissuanit <errorort>Dagrofamit()<correct errorinfo="cmp,1-2">Dagrofamit ()</correct></errorort> annertunerusumik piginneqataasoq) aammalu Greenland Venturemit pigineqarpoq, Pisiffik tassaavoq Pisiffik A/S-ip <errorortreal>pisinniarfiutaasa<correct errorinfo="sub,der,n,2-1">pisiniarfiutaasa</correct></errorortreal> taagutaat. Pisiffik Sisimiuni qullersaqarfeqarpoq, immokkoortunit assigiinngitsunit ittuusunik/ningiuusunik  qullersaqarfik allaffiuvoq, sinerissamilu Pisiffeqarfinnut ingerlatsillutik aqutsisuullutik.</p>
<p>Suliffeqarfiup ilisaritinnera Pisiffik 1774-imiilli tunngavilerneqarpoq, 1986-imi KGH Namminersornerullutik Oqartussanit tiguneqarpoq, ingerlateqqinneqarlunilu Kalaallit Niuerfiat (KNI) taaguutigalugu. 1993-imilu KNI suliffeqarfinnut arlaqartunut aggorneqarpoq, taamaalilluni aktieselskabit arlallit, soorlu Royal Arctic Line aammalu pisiniarfitsigut ingerlatsiviit marluk Pisiffik Pilersuisorlu pilersinneqarlutik. 2001-imi Pisiffik namminersortunit aningaasaliinikkut tiguneqarpoq.</p>
<p>Pisiffik A/S nerisassanik, tamanut atisassanik, piniutinik, pequtinik, pisattanik allarpassuarnillu <errorortreal>pisinniarfiuvoq<correct errorinfo="sub,der,n,2-1">pisinniarfiuvoq</correct></errorortreal>. Pisiffiup <errorortreal>pisinniarfii<correct errorinfo="sub,der,n,2-1">pisiniarfii</correct></errorortreal> immikkoortunut assigiinngitsunut agguagaapput ukuullutillu: Torrak Fashioni pinngussanik, pinnersaatinik, tipigissaatinik, angutinut arnanut meeqqanullu atisassianik allarpassuarnillu <errorortreal>pisinniarfiusoq<correct errorinfo="sub,der,n,2-1">pisiniarfiusoq</correct></errorortreal>. Jysk Sengetøjslageri illup iluani pisattanik, <errorort>pequtinik,siniffinnik<correct errorinfo="cmp,1-2">pequtinik, siniffinnik</correct></errorort> assigiinngitsorpassuarnillu nioqquteqarpoq. Pisattat igaffimmi atortunik, tunissutissaqqissunik, isiginnaarutinik allarpassuarnillu nioqquteqarpoq. Spari nerisassanik <errorortreal>pisinniarfeeraavoq<correct errorinfo="sub,der,n,2-1">pisiniarfeeraavoq</correct></errorortreal>, inoqarfinnullu qanittumi inissisimasarluni, unnuullu tungaanut ammasarpoq. Idemøbler sinerissami kisiartaalluni Nuummi inissisimavoq, tassanilu pisattat, pequtit <errorortreal>pitsaassuit<correct errorinfo="typo,a,2-1">pitsassuit</correct></errorortreal> akisuullu <errorortreal>pisinarineqarsinnaallutik<correct errorinfo="typo,n-0">pisiarineqarsinnaallutik</correct></errorortreal> <errorortreal>Pisinniarfiit<correct errorinfo="sub,der,n,2-1">Pisiniarfiit</correct></errorortreal> Pisiffik, Torrak Fashioni, Pisattat, Jysk Sengetøjslageri Sparilu kitaani  illoqarfinni annerni Ilulissani, Aasianni, Sisimiuni, Maniitsumi, Nuummi aammalu Qaqortumi taamaallaat <errorortreal>pisinniarfiupput<correct errorinfo="sub,der,n,2-1">pisiniarfiupput</correct></errorortreal>. Pisiffik A/S ukiuni kingullerni agguaqatigiissillugu 500 sinnerlugit sulisoqarpoq.</p>
<p>Aammattaaq pitsaassuseq nioqqutissatigut, akitigut sullissinermilu Pisiffimmit pingaartinneqarpoq. Taamaammat Pisiffimmi sulisut suleqatigiillutik, sullitaminnut pitsaanerpaamik sullissinissartik anguniartuaannarpaat. Pisiffik sapaatip akunneri tamaasa aviiseeqqatigut nioqqutissanik neqerooruteqartarpoq, aviiseeqqallu illunut agguaanneqartarput. Aviiseeqqanillu agguaaffigineqarsimanngikkaanni Pisiffiup nittartagaanut <errorlang>www.pisiffik.gl-mut<correct>url</correct></errorlang> iserluni sapaatip akunnerata neqeroorutai malinnaaffigineqarsinnaapput.</p>
<p><errorortreal>Pisinniarfiit<correct errorinfo="sub,der,n,2-1">Pisiniarfiit</correct></errorortreal> assigiinngitsut taakkua immikkut tamarmik immikkoortortani aqutsisoqarput, taakkualu pisiniarfinni aqutsisut aamma qaffasinnerusunik ningioqarlutik/ittoqarlutik taamatullu qaffakkaluttuinnartunik aqutsisoqarlutik.</p>
<p>Ingerlatsineq Immikkoortortami aqutsisut pisinniarfiup aqunnissaa akisussaaffigisarpaat, Sisimiunilu qullersaqarfimmi qulliunerusut ningiut/ittut misissortarpaat immikkoortortat ajunngitsumik ingerlanneqarnersut. Immikkoortortamilu aqutsisoq annertuumik akisussaassuseqarluni pingaarnertut ilaatigut makkua isumagisassarai: <errorortreal>pisinniartitsisut<correct errorinfo="sub,der,n,2-1">pisiniartitsisut</correct></errorortreal>/sulisut aqunnissaat, sulisumilu suliai ajunnginnersut, <errorortreal>pisinniarfiup<correct errorinfo="sub,der,n,2-1">pisiniarfiup</correct></errorortreal> pitsaasuunissaa, nioqqutissanik piniartarnerit, <errorortreal>pisinniartartunut<correct errorinfo="sub,der,n,2-1">pisiniartartunut</correct></errorortreal> sullissilluarnissaq, <errorortreal>pisinniarfimmut<correct errorinfo="sub,der,n,2-1">pisiniarfimmut</correct></errorortreal> ineriartortitsinissaq, ukiumoortumik aningaasanik isertitassanik, aningaasanillu atugassanik missingersuusiorneq, <errorortreal>pisinniarfiullu<correct errorinfo="sub,der,n,2-1">pisiniarfiullu</correct></errorortreal> sinneqartoortumik ingerlanissaa allarpassuarnillu.</p>
<p>Nioqqutissanik piniartarneq <errorortreal>Pisinniarfiit<correct errorinfo="sub,der,n,2-1">Pisiniarfiit</correct></errorortreal> immikkoortortaanni aqutsisuusut namminneq nioqqutissatik piniartarpaat, kisianni suna tamarmi nioqqutissaq piniarneqarsinnaasanngilaq, tassami Sisimiuni qullersaqarfinni piniartartuusut aalajangertarpaat suut immikkoortortami <errorort>piniarneqarsinnaasersut<correct errorinfo="typo,s-n">piniarneqarsinnaanersut</correct></errorort>. Immikkoortortat assigiinngitsut tamarmik nioqqutissanik immikkoortitikkanik (aalajangersimasunik) piniagassaqartarpoq, assersuutigalugu ilaatigut meqqit aalajangersimalluinnartut.</p>
<p>Ilinniartitaaneq Pisiffik ullumikkut <errormorphsyn><errorort>30-40-ullu<correct errorinfo="num,u-0">30-40-llu</correct></errorort> missaani<correct errorinfo="x">30-40-llu missaanni</correct></errormorphsyn> Pisiffimmi immikkoortortaanilu sinerissami ilinniartoqarpoq, tassa ilinniartut ilinniarnerminnut atatillugu Pisiffik suliffittut misiliiffigisarpaat. Suliffimmilu misileereeraangamik atuagarsoriartortarput, assersuutigalugu Niuernermut Ilinniarfimmut Nuummiittumut. Atuagarsoriartorneq pisarpoq apeqqutaalluni sumut ilinniartuunerluni.  Pisiffiup ilinniartui assigiinngitsunik ilinniagaqarput, ilaatigut pingaarnertut makkuninnga ilinniagaqartuullutik: neqaarnianngorniat, iffiortunngorniat, allaffimmiunngorniat, <errorortreal>pisinniarfimmiunngorniallu<correct errorinfo="sub,der,n,2-1">pisiniarfimmiunngorniallu</correct></errorortreal>. <errorortreal>Pisinniarfimmiunngorniaraannilu<correct errorinfo="sub,der,n,2-1">Pisiniarfimmiunngorniaraannilu</correct></errorortreal> immikkut sammisaqarluni ilinniartoqarsinnaavoq, assersuutigalugu inuussutissanut tunngasunik, atisanut tunngasunik, atortussanut tunngasunik, pequtinut tunngasunik aammalu elektroniskinut tunngasunut. Neqaarnianngorniaraanni, allaffimmiunngorniaraanni aammalu <errorortreal>pisinniarfimmiunngorniaraanni<correct errorinfo="sub,der,n,2-1">pisiniarfimmiunngorniaraanni</correct></errorortreal> ilinniarneq ukiunik sisamanik sivisussuseqartarpoq, iffiortunngorniarneq ukiunik pingasunik qaammatinillu arfineq-marlunnik sivisussuseqarpoq. Neqaarniatut iffiortutullu qinnuteqarniaraanni piumaasaaqaataapput meeqqat atuarfiannit ukiumoortumik nalilerneqarnermi misilitsinnermilu karakterit agguaqatigiissinneranni (FSA): Qallunaatut 7, Tuluttut 6, <errorlang>Matematik 7, Fysik/Kemi<correct>dan</correct></errorlang> 6. <errorort>Qinuteqartut<correct errorinfo="typo,n,1-2">Qinnuteqartut</correct></errorort> allat meeqqat atuarfiannit oqaaseqaatit naapertorlugit nalilerneqartassapput. Allaffimmiutut <errorortreal>pisinniarfimmiutullu<correct errorinfo="sub,der,n,2-1">pisiniarfimmiutullu</correct></errorortreal> <errorort>qinuteqarniaraanni<correct errorinfo="typo,n,1-2">qinnuteqarniaraanni</correct></errorort> piumasaqaataapput kalaallisoorneq, qallunaatoorneq, tuluttoorneq aamma kisitsineq / matematikki <errorort>taamaasa<correct errorinfo="typo,a,2-1">tamaasa</correct></errorort> immikkut minnerpaamik karakteerimik <errorort>7-mik<correct errorinfo="num,0-i">7-imik</correct></errorort> ukiumoortumik misilitsinnermilu karakteereqarfigalugit Meeqqat Atuarfiannit 11. klassimit misilitsereerluni anisimanissaq. Pisiffimmi ilinniakkamik naammassinnikkaanni aammattaaq periarfissaajuarpoq qaffasinnerusumut ingerlaqqinnissaq, imaluunniit pikkorissartarnikkut atorfimmut qaffasinnerusumut ingerlaqqissinnaaneq.  Aningaasanik kaaviiartitsineq Pisiffiup 2000-imiit 2005-imut aningaasanik kaaviaartitsinera tabeli 1.-imi takuneqarsinnaavoq. Ukiuni taakkunani ukiumut agguaqatigiissillugu 789,5 million <errorortreal>kr.-nit<correct errorinfo="num,n-0">kr.-it</correct></errorortreal> Pisiffiup kaaviiartissimavai, aningaasartuutillu tamaasa peereerlugit ukiumut agguaqatigiissillugu 26 million <errorortreal>kr-nit<correct errorinfo="num,n-0">kr.-it</correct></errorortreal> Pisiffiup sinneqartoorutigisimallugit. Pisiffiup aningaasanik isertitaminik assigiinngitsorpassuit akiligassani akileqqaartarpai, assersuutigalugu: innaallagiaq, <errorortreal>pisinniarfinnik<correct errorinfo="sub,der,n,2-1">pisiniarfinnik</correct></errorortreal> aserfallatsaaliineq, sulisuminut akissarsisitsineq allarpassuillu, taamaalilluni sinneqartooruteqarnerluni imaluunniit amigartooruteqarnerluni aatsaat akiligassat akilereerneratigut paasineqartarpoq. Qularnaatsumillu Pisiffiup sinneqartoorluni ingerlanera tabel 1.-mi takusinnaavarput. Taamaammat Pisiffik A/S-ip inuiaqatigiinni pinngitsoorneqarsinnaannginnera tassuunattaaq takuneqarsinnaavoq. Tigusiffinnik nalunaaqutsersuineq</p>
<p>1986-imi KGH Namminersornerullutik Oqartussanit tiguneqarpoq, ingerlateqqinneqarlunilu Kalaallit Niuerfiat (KNI) taaguutigalugu (1). 1993-imilu KNI suliffeqarfinnut arlaqartunut aggorneqarpoq, taamaalilluni aktieselskabit arlallit, soorlu Royal Arctic Line aammalu pisiniarfitsigut ingerlatsiviit marluk Pisiffik Pilersuisorlu pilersinneqarlutik (2). 2001-imi Pisiffik namminersortunit aningaasaliinikkut tiguneqarpoq (3).          Kalaallisoorneq, qallunaatoorneq, tuluttoorneq aamma kisitsineq / matematikki <errorort>taamaasa<correct errorinfo="typo,a,2-1">tamaasa</correct></errorort> immikkut minnerpaamik karakteerimik <errorort>7-mik<correct errorinfo="num,0-i">7-imik</correct></errorort> ukiumoortumik misilitsinnermilu karakteereqarfigalugit Meeqqat Atuarfiannit 11. klassimit misilitsereerluni anisimanissaq (4).           Meeqqat atuarfiannit ukiumoortumik nalilerneqarnermi misilitsinnermilu karakterit agguaqatigiissinneranni (FSA): Qallunaatut 7, Tuluttut 6, <errorlang>Matematik 7, Fysik/Kemi<correct>dan</correct></errorlang> 6. <errorort>Qinuteqartut<correct errorinfo="typo,n,1-2">Qinnuteqartut</correct></errorort> allat meeqqat atuarfiannit oqaaseqaatit naapertorlugit nalilerneqartassapput (5).</p>
<p>Assiliaq tabelilu</p>
<p>Tabel 1. Pisiffik A/S-ip kaaviiaartitai</p>
<p>2000 2001 2002 2003 2004 2005 Kaaviiartitaviit (mio. kr.) 996</p>
<p>738 564 811 807 821 <errorort>Akileraartigani<correct errorinfo="sub,infl,ga-nna">Akileraartinnani</correct></errorort> angusat (mio. kr.) 42 21 17 33 19 25 Kalaallit Nunaat 2007, Ukiumoortumik kisitsisitigut paasissutissat-niit tigusaq, qupperneq 128.</p>
<p>Ass. 1</p>
<p>Pisiffiup nerisassaarniarfia SB <errorort>Nuummiitoq<correct errorinfo="typo,t,1-2">Nuummiittoq</correct></errorort>. Uani takuneqarsinnaavoq inuusuttuaraq nioqqutissanik ilioraasoq.</p>
<p>Tigusiffik: <errorlang>http://sermitsiaq.gl/multimedia/archive/00020/Pipaluk-arb-027_20839l.jpg<correct>url</correct></errorlang></p>
<p>Naggasiut</p>
<p>Suliffissuaq Pisiffik A/S pillugu paasisakka pingaarnerit tassaapput: Pisiffiup aningaasanik <errorort>kaaviaartitsinerata<correct errorinfo="typo,i,1-2">kaaviiaartitsinerata</correct></errorort> sinneqartooruteqartarnera ukiuni <errorort>2000-miit<correct errorinfo="num,0-i">2000-imiit</correct></errorort>  2005-i ilanngullugu, Pisiffiullu oqaluttuarisaanerata <errorort>1774-miilli<correct errorinfo="num,0-i">1774-imiilli</correct></errorort> aallartissimanera. Pisiffiup suliffeqarfittut imminut napatissinnaanera aningaasanillu sinneqartooruteqartarnera isumaqarpunga pingaartuusut, tassami Pisiffiup nunatta karsianut akileraartarnera ullutsinni inuiaqatigiinni pinngitsoorneqarsinnaanngitsutut taaneqarsinnaanera qularutissaanngimmat. Aammattaaq Pisiffiup <errorort>assigiingitsorpassuarnik<correct errorinfo="typo,ng-nng">assigiinngitsorpassuarnik</correct></errorort> nioqquteqartarnera neqerooruteqartarneralu inuiaqatigiinni pinngitsoorneqarsinnaanilu oqilisaasuummat. Pisiffiuttaaq kalaallinik suliffissaqartitsilluarnera tamatsinnut iluaqutigaarput. Pisiffiup oqaluttuarisaanera nittartakkatigut ujartorlugu nassaaraara, tupaallappungalu Pisiffik siornatigut KGH-mik KNI-millu taaguuteqarsimasoq <errorort>1774-miilli<correct errorinfo="num,0-i">1774-imiilli</correct></errorort> tunngavilerneqarsimammat, isumaqarpungalu allaaserinninneq takinerusinnaasuuppat Pisiffiup oqaluttuarisaanera itinerusumik sammisinnaagaluarlugu, pissanganarunarlunilu soqutiginaqimmat.               Isumaqarpunga Pisiffiup niuernera sullissineralu ukiuni kingullerni qulertani arlalinni sukkanngikkaluamik pitsanngoriartuaaruusaarsimasoq, tamannalu Pisiffiup sullitaanut toqqissisimanerulertitsinera malugisassaalluni.</p>
<p>Pisiffik nuannersuinnarnik misigiffigisarunanngilarput, sunami tamarmi nuannersuinnaajuaannanngimmat. Pisiffittaaq nioqqutissatigut ukiuni kingullerni akitsuisoq misigiuarparput minnerunngitsumik nerisassat tungaasigut. Nerisassanik akitsuinermut peqqutaasa ilagisarpaat nunarsuami uuliap akiata ukiuni kingullerni akitsortuarnera, taamaasillunimi nunatta avataaninngaanniit nioqqutissat umiarsuakkut tikisinneqartartut akitsortarput. Umiarsuup nioqqutissanik assartuutip uuliamut akiliutigisartagaa annertusisarmat taamaalillunilu akilersinnaasumik ingerlanissani qulakkeerumallugu nioqqutissat angallanneqarneri akitsortarpaat. Inuiaqatigiinnilu sulisartuinnarni aningaasatigut artukkiisarpoq, ulluinnarnimi nerisassat pinngitsoorneqarsinnaanngillat. Akitsuisoqarneranilu qaqutiguinnaq sulisartut sulisitsisuisa sulisartut akunnermut akissarsiaat qaffattarpaat, tamannalu ullutsinni inuiaqatigiit akornanni tusagassiutitigut maalaarutigineqartuartoq tusarsaavoq. Pisiffillu ataatsimut isigalugu isumaqarpunga niuernera sutigut tamatigut pissanganartuujuaannartoq. Tigusiffiit nassuiaatillu</p>
<p>(1) +(2)+(3): <errorlang>http://dk.nanoq.gl/Emner/Om%20Groenland/Trafikforhold/Trafikstruktur_2006/Links/KNI.aspx<correct>url</correct></errorlang> ”KNI-p oqaluttuarisaanera <errorort>1774-mi<correct errorinfo="num,0-i">1774-imi</correct></errorort> aallartippoq” (4)+(5): <errorlang>http://www.ninuuk.gl/index.asp?lang=gl&amp;num=217 http://www.ninuuk.gl/index.asp?lang=gl&amp;num=219<correct>url</correct></errorlang> “Tiguneqarnissamut Namminersornerullutik Oqartussat piumasaqaataat”</p>
<p>Najoqqutarisat</p>
<p>“Allaffimmiunngorniarneq”: <errorlang>http://www.ninuuk.gl/index.asp?lang=gl&amp;num=217<correct>url</correct></errorlang></p>
<p><errorlang>“Bliv elev i Pisiffik!”:<correct>dan</correct></errorlang> <errorlang>http://www.pisiffik.gl/index2.php?option=com_content&amp;do_pdf=1&amp;id=68<correct>url</correct></errorlang></p>
<p><errorlang>“Butikker i Sisimiut, billeder fra november 2003”<correct>dan</correct></errorlang> – Saqqaaniittoq asseq. <errorlang>http://images.google.dk/imgres?imgurl=http://www.steffenbramsen.dk/images/pisiffik01112003_500.jpg&amp;imgrefurl=http://www.steffenbramsen.dk/album4.htm&amp;usg=__T3g4oSvMZ6Bp5J9TbUcA_01i4Rw=&amp;h=375&amp;w=500&amp;sz=47&amp;hl=da&amp;start=1&amp;um=1&amp;tbnid=U3fXa6ukpJqKIM:&amp;tbnh=98&amp;tbnw=130&amp;prev=/images%3Fq%3DPisiffik%26hl%3Dda%26um%3D1<correct>url</correct></errorlang></p>
<p>“Iffiortoq”:  <errorlang>http://www.inuili.gl/Fag/bager.htm<correct>url</correct></errorlang></p>
<p>“KNI <errorort>PilersuisoqA/S<correct errorinfo="cmp,1-2">Pilersuisoq A/S</correct></errorort>”: <errorlang>http://www.nanoq.gl/Emner/Om%20Groenland/Trafikforhold/Trafikstruktur_2006/Links/KNI.aspx<correct>url</correct></errorlang></p>
<p>“Neqaarniaq” <errorlang>http://www.inuili.gl/Fag/butiksslagter.htm<correct>url</correct></errorlang></p>
<p>Pisiffimmut tunngasut:  <errorlang>http://www.pisiffik.gl/<correct>url</correct></errorlang></p>
<p><errorortreal>“Pisinniarfimmiunngorniarneq<correct errorinfo="sub,der,n,2-1">Pisiniarfimmiunngorniarneq</correct></errorortreal>, ulluinnarni nioqqutissat”: <errorlang>http://www.ninuuk.gl/index.asp?lang=gl&amp;num=219<correct>url</correct></errorlang></p>
<p>Apersorneqartoq</p>
<p>Nivikka Berthelsen, <errorortreal>Pisinniarfiunngorniatut<correct errorinfo="sub,der,n,2-1">Pisiniarfiunngorniatut</correct></errorortreal> <errorortreal>iliniartoq<correct errorinfo="typo,n,1-2">ilinniartoq</correct></errorortreal>, Pisattani suliffimmik misiliisoq, 24-nik ukiulik. Pisiffik qassinik ilinniartoqarnersoq pillugu Nivikka aperivara.</p>
</body></document>
