<document xml:lang="kal" id="no_id"><header><title>Fladskærmit akornutiminnik siullernik qaangiisimalersut</title><genre code="news"/><author><person firstname="Christian" lastname="Schultz-Lorentzen" sex="m" born="" nationality=""/></author><translator><person firstname="Gâbánguaq" lastname="Johansen" sex="m" born="" nationality=""/></translator><translated_from xml:lang="dan"/><year>2008</year><place>Nuuk</place><publChannel><publication><publisher>AG</publisher></publication></publChannel><wordcount>204</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><submitter name="Elin Neshamar" email="elne@nanoq.gl"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>!AG03_2008 11-1. Fladskærmit akornutiminnik siullernik qaangiisimalersut. Atuisartut ikinngutiminnut isiginnaarutinik saattukujuunik inassuteqartarneranni Panasonic piukkunneqarnerpaasarpoq. Allattoq: Christian Schultz-Lorentzen Nutserisoq: Gâbánguaq Johansen. Isersimaartarfiup alteria, fjernsyni, ukiuni kingullerni inuusuttuaqqatulli alliartupiloornermik aqqusaagaqarsimavoq. Ullumikkut fladskærmit akisoorsuujunnaarsimapput taamalu aningaasaateqarluartunuinnaq nutaanerpaanik pisinissamut akisuumik akiliuteqarnissamut piumassuseqarsimasunut tunngajunnaarsimallutik. Tamatuma peqatigisaanik akornutit siulliit ajornerit qaangerneqarsimanerat atuisartunut atuagassiap Tænkip misissuineratigut ersersinneqarpoq. <errorort correct="Laboratoriani" errorinfo="loan,o,2-1">Laboratooriani</errorort> assigiinngitsuni misissuisarnertigut <errorort correct="Panasonicimeersut" errorinfo="typo,0-m">Panasonicieersut</errorort> pitsaanerpaanerat takutinneqartuartarsimavoq. Taamaakkaluartoq allat soorlu Phillips aamma Samsung inuppassuarnit salliutinneqartarput. Panasonicip siuttutut inissisimanera <errorort correct="internetimik" errorinfo="loan,t,2-1">internettimik</errorort> paasissutissanik eqiterivimmi »MærkeBanken«-imi atuisartut nalinginnaasut nioqqutissianut assigiinngitsunut atatillugu misilittakkaminnik tunniussivigisinnaasaanni atuisartunit uppernarsarneqarpoq. Kontokorti tuusinterpassuarnik imaarneqartinnagu tamanna iluaqutaalluartussaavoq. Tænk naapertorlugu Panasonicip nuannarineqarluarneranut nassuiaatissat ilaat tassaasinnaavoq, Panasonicimit nioqqutissiat qaqutiguinnaq teknikkikkut ajoqusertarnerat. Nioqqutissiat allanik ilisarnaatillit akornanni aamma ikittuinnaat aserortarput imaluunniit iluarsaanneqartariaqalersarlutik pingaartumik ukiut kingulliit marluk maalaaruteqarsinnaatitaanerup atuuffiata ingerlanerani. Fladskærmit arfineq-marluugaangata ataasiinnaq ajoquteqartarpoq, taamaattumillu fladskærmit akornutiminnik siullernik qaangiisimasutut oqaatigineqarsinnaapput. Qinigassat pitsaasut arlallit (Fladskærmini akornutit nalinginnaanerpaat tassaapput assiliartaanni akornutit, ittuppalunnerit nipillu alla <errormorphsyn correct="Fladskærmini akornutit nalinginnaanerpaat tassaapput assiliartaanni akornutit, ittuppalunnerit nipillu allat ippinnaqutaasut" errorinfo="sing-plur"><errorort correct="">ippinnaqutaasu</errorort>typo,0-t|ippinnaqutaasut}}</errormorphsyn>. Nioqqutissiat Phillips-imik ilisarnaatillit akuttunngitsumik iluarsaanneqartariaqartarput. Atuisartullu marluugaangata ataasiinnaap Phillips ikinngutinut inassutigiumasarpaa. Nioqqutissiat akikinnerpaartaat Prosonic suli ajornerusumik inissisimavoq malunnaatilinnik akornuterpassuaqanngikkaluarluni tv-mik piginnittunit ima pikkunaagineqartigisoq allaat piginnittut sisamaagaangata ataasiinnaap ilisarisimasaminut ajunnginnerartarlugu. Tænk naapertorlugu fladskærmit tallimat tulliuttut tulleriinnerat malillugu piumaneqarnerupput: Panasonic (TX-32LX700F (32 tommer), Phillips 37PFL7662D (37 tommer), Sony KDL 40S3000 (40 tommer), LG 42LF65 (42 tommer) aamma Samsung LE37 M86BD (37 <errorlang correct="dan">tommer</errorlang>.</p>
</body></document>
