<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document xml:lang="kal" id="no_id">
  <header>
    <title>Ullormiit ullormut pilersaarusiat akuerineqarsinnaanngillat</title>
    <genre code="news"/>
    <author>
      <person firstname="Anthon" lastname="Frederiksen" sex="m" born="" nationality=""/>
    </author>
    <year>2008</year>
    <place>Nuuk</place>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>AG</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <submitter name="Elin Neshamar" email="elne@nanoq.gl"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <p>!AG03_2008 17-11. Ullormiit ullormut pilersaarusiat akuerineqarsinnaanngillat. Allattoq Anthon Frederiksen, Kattusseqatigiit Partiiata siulittaasua. Siullermik ukiumut qaangiuttumut tamanut suleqataasarsimasunut qujavugut. Meeqqat ajornartorsiortinneqartut ikiortariaqarluinnartullu ukiumi qaangiuttumi aatsaat taama amerlalluinnartiginerat tusagassiuutitigut eqqartorneqarput. Taamaammat ukioq nutaaq meeqqat inuusuttullu atugaasa suli pitsaanerulersinneqarnissaannut suliniarnerit pimoorunneqarnissaat Kattusseqatigiit Partiianiit pimoorullugu suleqataaffigissavagut. Ukioq qaangiuttoq politikkikkut toqqissisimanarnerpaanut ilaanngilaq; pingaartumik nunatta aningaasarsiornikkut aqunneqarnera eqqarsaatigalugu. Tassa tamanit ilisimaneqartutut <errorort correct="2008-mut" errorinfo="num,phon">2008-imut</errorort> aningaasanut inatsit naalakkersusooqatigiinnit piareersarnerlugaaqisoq 300 <errorort correct="mio.-it" errorinfo="abbr,0-dot">mio-it</errorort> sinnilaarlugit amigartooruteqarfiusussatut akuersissutigineqarmat. <errorlex correct="Aatsitassarsiorneq" errorinfo="x">Ataatsitassarsiorneq</errorlex> aamma pitsavimmik aqunneqanngitsoq takuneqarsinnaavoq, tassa avataaniit soqutiginnittorpassuit iluarisattaannguaminnik nunatta pisuussutai nakkutigineqanngitsumik nunatsinniit annissuuppaat. Qeqertarsuatsiaat eqqaani <errorort correct="rubinit" errorinfo="loan,hyph-0">rubin-it</errorort> assersuutissaalluarput. Avataaniit aatsitassarsiorniartunut akitsuut qaffanneqartariaqarpoq, minnerunngitsumillu nunatsinni nunamik piginnittuuneq <errorort correct="Namminersornerullutik" errorinfo="typo,0-r">Namminesornerullutik</errorort> Oqartussanit tamakkiisumik tiguneqartariaqarpoq. Naalakkersuisut inunnik eqitertinniarnermik politikkertik »nerriviup ataatigut« ingerlanneqartoq nassuerutigisariaqarpaat, tassa siullermik <errorort correct="ermup" errorinfo="phon,rng-rm">erngup</errorort> kallerullu innerata akiisa assigiittussaatitaanerannik atorunnaarsitsinikkut nunaqarfimmiorpassuit aammalu illoqarfinni mikinerusuni najugalippassuit ukiuni kingullerni inuuniarnikkut artorsinneqaleraluttuinnarneri peqatigalugit piniakkanik ingasaassisumik killilersuinerup qulaani taaneqartut atugarliornerulernerannut pissutaaqataapput. Ilaqutariit pissakinnerusut akunnattumillu aningaasarsiallit aamma ukiup qaangiutilersup naalernerani nioqqutissat ilaasa qaffannerisigut eqqornerlunneqarujussuarput. Sulilu ukiup nutaap aallartinnerani inigisamut akiliutit qaffanneqarnissaannik ilimasaarneqarlutik. Utoqqalinersiutit ukiorpassuarni qaffanneqarsimanngitsut qaffanneqaminermata illua-tungaatigut akitsuusiinikkut taakku ilarpassui utoqqalinersiallit ilaanniit utertillugit akilersinneqarput. Inuussutissarsiutit pingaarnersaannut tunngatillugu naalakkersuisuisut inatsisiliorniarnerat paatsiveqanngitsumik suliarinninniarsarinertut nalilerneqartariaqarpoq. Kommunerujussuanngortitsiniarnernut inatsiseqarnikkut piareersaatit <errorort correct="naammaginanngillat" errorinfo="dial,g,ng-g">naammanginanngillat</errorort>. Pissutsit ilaannaminnguisa takutiinnarpaat – naalakkersuinikkut ingerlatsineq torrallataanngilluinnartoq, tassami naalakkersuisut ullormiit ullormut pilersaarusiorluagaanngitsumik ingerlatsinerannik tamanna takussutissat ilagiinnarpaat. <errormorphsyn correct="Pissutsit taamaattut Kattusseqatigiit Partiianni akuersaanngilavut" errorinfo="poss,sing-plur">Pissutsit taamaattut Kattusseqatigiit Partiiani akuersaanngilavut</errormorphsyn>. Qarasaasiat sutigut tamatigut isumalluutigineqarnerat ajunngikkaluartoq, taamaattoq eqqaamasariaqarpoq; ilaqutariit tamarmik immaqaluunniimmi amerlanerpaat qarasaasiaqanngimmata. Taamaammat pingaartumik radio <errorort correct="tv-lu" errorinfo="loan,phon,i-0">tv-ilu</errorort> atorlugit innuttaasunut paasissutissiinerunissaq, <errorort correct="radiokkut" errorinfo="loan,hyph-0;loan,infl,k,1-2">radio-kut</errorort> oqallititsinerit amerlanerusut pisariaqarput.</p>
  </body>
</document>
