<document xml:lang="kal" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>203</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>!AG04_2008 13-1. Asasara Stephen Heilmann. Allattoq Lars Lennert Sandgreen, pisortaaneq. KNR. Juullikkunni nersornaaserneqarnernut pilluaqqorusuppakkit Kalaallit Nunaata Radio sinnerlugu. Nunatsinni kalaallit radio aqqutigalugu ataatsimut katersuuffeqaqqaalernerata nalaani sulilersimavutit, inuiattullu kinaassuseq katersuuffik, minnerunngitsumik kulturikkut ineriartorneq aqqutigalugu pinngoriartorsimavoq, ullumikkullu toqqammaviullualernikuulluni. Inuiaqatigiimmi KNR-tut ittumik kiffartuussiveqarlutillu qaammarsaaveqartut inuiaqatigiiupput nukittunerusutut isigineqartariaqartut. Tamatuma pingaaruteqassusaa sulileqqaarnerniilli ilisimasimagit nalunanngilaq, ukiummi 40-it kalaallit nunaata ineriartornera annertuumik sunniuteqarfigisimavat radio aqqutigalugu, ullumikkut iluatigeqisatsinnik. Aallakaatitarpassuakkut, nutaarsiassiisarnerpassuakkullu KNR <errorort correct="radiokkut" errorinfo="loan,u-o">radiukkut</errorort> kiffartuusseriaaseq <errorort correct="qaammarsaariaaserlu" errorinfo="typo,a,1-2">qaammarsaariaserlu</errorort> aallarneeqataaffigisimavat. Ullumikkut Kalaallit Nunaata <errorort correct="radioani" errorinfo="loan,u-o">Radiuani</errorort> sulisuusugut, qularinngisannillu annerusumik <errorort correct="naalaartartorpassuit" errorinfo="typo,a,1-2">nalaartartorpassuit</errorort> tamanna tulluusimaarutigeqaarput. Silassorissuuvutit ilisimasaqarluartuullutillu, suleqataasunut iluaqutaasumik. Ilittummi piginnaaneqartut <errorort correct="radiokkullu" errorinfo="loan,u-o">radiukkullu</errorort> taamak nuannarineqartigisut amerlanngillat qaqutiguuleriartorunarlutillu. Nammineerlunga qanimut <errorort correct="radiomi" errorinfo="loan,u-o">radiumi</errorort> pisortatut pitsaalluinnartumik nalilertarsimasannik suleqatigisimavakkit. Ilaatigut aningaasatigut sipaaleruttornitta nalaani assut iluaqutigisimavatsigit, aaqqiiniutissanimmi nassaarsiullaqqissuugavit annernannginnerpaamik sulisunut tamatsinnullu. Oqartarnerattut assut »konstruktiv«-iuvutit ineriartoqqinnissamummi eqqarsaqatigiittarsimavugut, ullumikkullu taassuma tungaatigut qujaffigerusuppakkit. Pisortatummi sulisutullu naliliisarnitit eqqarsaatigilluagaasarput, nalileeqataasimagaangavillu aalajangersakkat sivisuumik ilaatigut atasinnaasarput. Nuna tamakkerlugu aallakaatitassiorfittut kalaallisut oqaatsitta atorluarneqarnissaat pingaartitarilluinnakkatta ilagaat. Tassunga tunngatillugu illup iluani immikkut toqqarneqarsimavutit siunnersuisartussatut, arlaatigulluunniit sulisut kalaallisut oqaatsit atorneranni nalornisuulaassagaluarpata saaffigineqartussatut. Tassuuna aamma sulisimanerit suleqataasimanerillu qujaffigerusuppara, naatsorsuutigalugulu siunissami suli saaffigisarumaarlutit. Maanna siunissami qujanartumik aallakaatitassiortartussatut immikkut isumaqatigiissusiornerput toqqammavigalugu <errorort correct="ingerlaqqittussanngorputit" errorinfo="typo,s,1-2">ingerlaqqittusanngorputit</errorort>, tamannalu qilanaareqaarput. Naak »ikani iliarsaartussanngoraluarlutit« maannalu tulluareqisannik Nersornaaserneqarlutit, suli piginnaasalissuugavit aallakaatitassiassatit qilanaaraagut tamatta. Naalaartuinnaanngitsut Kalaallit Nunaata Radiuani aamma pisariaqarteqaatsigit. Nuliat Regine immikkut aamma qujaffigerusuppara. KNR-imi sulisuuneq nalunngilarput  qanoq imminut piumaffiginninneq annertusinnaatigisoq, aamma ilaqutariinnerup tungaatigut, Stephen pilluarit! Siunissami nuliallu ajunnginnerpaamik kissaappassi.</p>
</body></document>
