<document xml:lang="kal" id="no_id"><header><title>Ilinniartuuneq</title><genre code="ficti"/><author><person firstname="Kunuuti" lastname="Kleemann" sex="m" born="" nationality=""/></author><year>2012</year><place>Aasiaat</place><wordcount>200</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><submitter name="Elin Neshamar" email="elne@nanoq.gl"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Kunuuti Kleemann 2.S 17/9-12</p>
<p>Ilinniartuuneq</p>
<p>Aallaqqaasiut: Uani <errorort>eqqartussuara<correct errorinfo="dial,ssa">eqqartussavara</correct></errorort> ilinniartuuneq. Ilinniartuunerup ukiut <errorort>15’it<correct errorinfo="num,apos-hyph">15-it</correct></errorort> iluanni ineriartornissaa <errorort>allaaserissuara<correct errorinfo="dial,ssa">allaaserissavara</correct></errorort>.</p>
<p>Nunatsinni ilinniartuusimanissaq pingaarutilerujuuvoq. <errormorphsyn>Nunatsinni Hjemmestyret ullutsinni suliaasa annersaasa ilaraat<correct errorinfo="abs-rel">Nunatsinni Hjemmestyrep ullutsinni suliaasa annersaasa ilaraat</correct></errormorphsyn> ilinniarnikunik amerlanerpaanik pilersitsiniassallutik. Tassami ukiuni kingullerni suliffeqarfiit amerlanerpaat piumasaraat, ilinniarsimasunik sulisoqassallutik.     Ullutsinni kalaallit ikippallaarujussuarput ilinniarnikut, imaluunniit gymnasie naammassiinnariarlungu ingerlaqqinneq ajuleqqasunik. Oqartoqartarpoq gymnasie <errorort>naammassingaanni<correct errorinfo="dial,ng-g">naammassigaanni</correct></errorort> aatsaat tassa ilinniarneq aallartittartoq. Isumaqarpunga kalaallit eqqarsartariaasiat aaqqittariaqartoq ilinniarnerup <errorort>tungaatingut<correct errorinfo="dial,ng-g">tungaatigut</correct></errorort>. Assersuutigiinnarlugu eqqaariikkattut gymnasie naammassigaanni eqqarsartariaaseq imaalerluni aatsaat ilinniarluni <errorort>aallartissinnaanngorlungu<correct errorinfo="dial,ng-g">aallartissinnaanngorlugu</correct></errorort>. <errorort>Gymnasie-mi<correct errorinfo="loan,hyph-0">Gymnasiemi</correct></errorort> tassaavoq ilinniarfinnut ammaassisartoq, <errorort>uangut<correct errorinfo="dial,ng-g">uagut</correct></errorort> kalaallit amerlanerit eqqarsartaratta gymnasie naammassigutsigu tassa piareerluta sumiluunniit sulisinnaanngorluta. Soorunami aamma suliffinni minnerulaanik ammaassisartuuvoq soorlu vikar meeqqat atuarfianni imaluunniit arlaanni suliffeqarfinni annerni nutserisoq. Tamakku atorfiit <errorort>kalaallit nunaata<correct errorinfo="prop,min-cap">Kalaallit Nunaata</correct></errorort> namminersulernissaanut annikippallaarujussuarput. Taama kalaallit ikitsigaluta ilinniakkamik naammassinninnissaq pingaarnerpaajuvoq.   Ukiut <errorort>15-innit<correct errorinfo="num,inn-0">15-it</correct></errorort> iluanni ilinniarnerup annertusinissaannut tamakku aaqqeqqaartinnagit sukkasuumik siuariartorneq aallartissinnaanngilaq. Immaqa <errorort>eqqarsartarpungut<correct errorinfo="dial,ng-g">eqqarsartarpugut</correct></errorort> ukiut 15-it qaangiuppata kalaallit ilinniartitsisut qallunaat <errorort>Danmark-imiit<correct errorinfo="prop,hyph-0">Danmarkimiit</correct></errorort> <errorort>tikisittakkaniik<correct errorinfo="infl,sub,k-t">tikisittakkaniit</correct></errorort> amerlanerulissasut. Soorunami tamanna pisinnaavoq tamatta <errorortreal>kalallit<correct errorinfo="typo,a,1-2">kalaallit</correct></errorortreal> suleqatigiikkutta eqqarsartariaatsigullu ilinniarnerup tungaatigut aaqqikkutsigit. Illuatigut ineriartorneq nikinngeriataarsinnaavoq , ukiullu <errorort>15-innit<correct errorinfo="num,inn-0">15-it</correct></errorort> qaangiuppata ullumikkutoqqissaaq suli ingerlalluta.    Eqqartoriikkakka eqqarsaatigigaanni isumaqarnarsinnaavoq piviusorsiornerunngitsoq ukiut 15 iluanni kalaallit ilinniarnikut ima amerlatigilersimassasut allaat Kalaallit Nunaata namminersulernissaanut naammattunik.    Uanga takorloorpara <errorort>siuariaateqarujuttuussaasugut<correct errorinfo="typo,u,2-1">siuariaateqarujuttussaasugut</correct></errorort> naak inuusuttut amerlasuut <errorort>nalorningaluartutilinniaqqinnissap<correct errorinfo="dial,ng-g;cmp,1-2">nalornigaluartut ilinniaqqinnissap</correct></errorort> tungaatigut. Kisianni pilerisaarinikkut ilinniaqqusinerullu ingerlannerisigut tamakku qaangilertorneqarsinnaapput.</p>
<p>Naggasiut: Misigaanga ilisimasakka eqqartorneratigut isummersuutimmalu aniasinnerasigut ilinniarnikkut periarfissat amerlanerit paasisimallugit. Ilumoorpoq ukiut 15 qaangiuppata taamatut pisoqaratarsinnaasoq.</p>
</body></document>
