<document xml:lang="kal" id="no_id"><header><title>Ilinniartuuneq</title><genre code="ficti"/><author><person firstname="Kunuuti" lastname="Kleemann" sex="m" born="" nationality=""/></author><year>2012</year><place>Aasiaat</place><wordcount>200</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><submitter name="Elin Neshamar" email="elne@nanoq.gl"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Kunuuti Kleemann 2.S 17/9-12</p>
<p>Ilinniartuuneq</p>
<p>Aallaqqaasiut: Uani <errorort correct="eqqartussavara" errorinfo="dial,ssa">eqqartussuara</errorort> ilinniartuuneq. Ilinniartuunerup ukiut <errorort correct="15-it" errorinfo="num,apos-hyph">15’it</errorort> iluanni ineriartornissaa <errorort correct="allaaserissavara" errorinfo="dial,ssa">allaaserissuara</errorort>.</p>
<p>Nunatsinni ilinniartuusimanissaq pingaarutilerujuuvoq. <errormorphsyn correct="Nunatsinni Hjemmestyrep ullutsinni suliaasa annersaasa ilaraat" errorinfo="abs-rel">Nunatsinni Hjemmestyret ullutsinni suliaasa annersaasa ilaraat</errormorphsyn> ilinniarnikunik amerlanerpaanik pilersitsiniassallutik. Tassami ukiuni kingullerni suliffeqarfiit amerlanerpaat piumasaraat, ilinniarsimasunik sulisoqassallutik.     Ullutsinni kalaallit ikippallaarujussuarput ilinniarnikut, imaluunniit gymnasie naammassiinnariarlungu ingerlaqqinneq ajuleqqasunik. Oqartoqartarpoq gymnasie <errorort correct="naammassigaanni" errorinfo="dial,ng-g">naammassingaanni</errorort> aatsaat tassa ilinniarneq aallartittartoq. Isumaqarpunga kalaallit eqqarsartariaasiat aaqqittariaqartoq ilinniarnerup <errorort correct="tungaatigut" errorinfo="dial,ng-g">tungaatingut</errorort>. Assersuutigiinnarlugu eqqaariikkattut gymnasie naammassigaanni eqqarsartariaaseq imaalerluni aatsaat ilinniarluni <errorort correct="aallartissinnaanngorlugu" errorinfo="dial,ng-g">aallartissinnaanngorlungu</errorort>. <errorort correct="Gymnasiemi" errorinfo="loan,hyph-0">Gymnasie-mi</errorort> tassaavoq ilinniarfinnut ammaassisartoq, <errorort correct="uagut" errorinfo="dial,ng-g">uangut</errorort> kalaallit amerlanerit eqqarsartaratta gymnasie naammassigutsigu tassa piareerluta sumiluunniit sulisinnaanngorluta. Soorunami aamma suliffinni minnerulaanik ammaassisartuuvoq soorlu vikar meeqqat atuarfianni imaluunniit arlaanni suliffeqarfinni annerni nutserisoq. Tamakku atorfiit <errorort correct="Kalaallit Nunaata" errorinfo="prop,min-cap">kalaallit nunaata</errorort> namminersulernissaanut annikippallaarujussuarput. Taama kalaallit ikitsigaluta ilinniakkamik naammassinninnissaq pingaarnerpaajuvoq.   Ukiut <errorort correct="15-it" errorinfo="num,inn-0">15-innit</errorort> iluanni ilinniarnerup annertusinissaannut tamakku aaqqeqqaartinnagit sukkasuumik siuariartorneq aallartissinnaanngilaq. Immaqa <errorort correct="eqqarsartarpugut" errorinfo="dial,ng-g">eqqarsartarpungut</errorort> ukiut 15-it qaangiuppata kalaallit ilinniartitsisut qallunaat <errorort correct="Danmarkimiit" errorinfo="prop,hyph-0">Danmark-imiit</errorort> <errorort correct="tikisittakkaniit" errorinfo="infl,sub,k-t">tikisittakkaniik</errorort> amerlanerulissasut. Soorunami tamanna pisinnaavoq tamatta <errorortreal correct="kalaallit" errorinfo="typo,a,1-2">kalallit</errorortreal> suleqatigiikkutta eqqarsartariaatsigullu ilinniarnerup tungaatigut aaqqikkutsigit. Illuatigut ineriartorneq nikinngeriataarsinnaavoq , ukiullu <errorort correct="15-it" errorinfo="num,inn-0">15-innit</errorort> qaangiuppata ullumikkutoqqissaaq suli ingerlalluta.    Eqqartoriikkakka eqqarsaatigigaanni isumaqarnarsinnaavoq piviusorsiornerunngitsoq ukiut 15 iluanni kalaallit ilinniarnikut ima amerlatigilersimassasut allaat Kalaallit Nunaata namminersulernissaanut naammattunik.    Uanga takorloorpara <errorort correct="siuariaateqarujuttussaasugut" errorinfo="typo,u,2-1">siuariaateqarujuttuussaasugut</errorort> naak inuusuttut amerlasuut <errorort correct="nalornigaluartut ilinniaqqinnissap" errorinfo="dial,ng-g;cmp,1-2">nalorningaluartutilinniaqqinnissap</errorort> tungaatigut. Kisianni pilerisaarinikkut ilinniaqqusinerullu ingerlannerisigut tamakku qaangilertorneqarsinnaapput.</p>
<p>Naggasiut: Misigaanga ilisimasakka eqqartorneratigut isummersuutimmalu aniasinnerasigut ilinniarnikkut periarfissat amerlanerit paasisimallugit. Ilumoorpoq ukiut 15 qaangiuppata taamatut pisoqaratarsinnaasoq.</p>
</body></document>
