<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document xml:lang="kal" id="no_id">
  <header>
    <title>Ilisarititsineq</title>
    <genre code="ficti"/>
    <author>
      <person firstname="Kunuuti" lastname="Kleemann" sex="m" born="" nationality=""/>
    </author>
    <year>2012</year>
    <place>Aasiaat</place>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <submitter name="Elin Neshamar" email="elne@nanoq.gl"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Kalaallisut, Skriftlige prøve Kunuuti Kleemann	2.S</p>
    <p>Ilisarititsineq Allagaq Suluk nr. 5 Air Greenland Inflight Magazine <errorort correct="201-imiit" errorinfo="cmp,2-1">201 -miit</errorort> tigusaavoq Jens Brønden-illu allataralugu. Misissuineq Tusagassiortoq ilisarititsinermini nersualaarinnittutut nipeqarpoq. Qulequtaani takuneqarsinnaavoq nersuinera ’’Kalaaleq erinagissorsuaq’’ aamma titarnermi siullermi takuneqarsinnaavoq ’’nuannarineqaqisoq’’. <errormorphsyn correct="Tusagassiortup ilisarititsinermini Rasmus immikkut isigisassatut oqaatiginiartutut ippaa." errorinfo="abs-rel">Tusagassiortoq ilisarititsinermini Rasmus immikkut isigisassatut oqaatiginiartutut nipeqarpoq.</errormorphsyn> Assersuutigalugu titarneq 4-<errorort correct="4-5-imilu" errorinfo="num,0-i">5-milu</errorort> takuneqarsinnaasoq, Rasmus uninngajuitsuuvoq, unituarluni <errorort correct="suliaqanngikkaangami" errorinfo="typo,0-a">suliaqanngikkaangmi</errorort> qamani angalaartuaannarpoq. <errormorphsyn correct="Allaaserinnittup taamatut oqarnermini ersersippaa" errorinfo="term-lok">Allaaserinnittup taamatut oqarnerminut ersersippaa</errormorphsyn>, Rasmus nersorniarlugu paasitinniarlugulu suliuaannartuusoq naak uninngasutut ikkaluartoq, qamani eqqarsaatikkut suliuartoq.    Aamma titarnermi 8-mi <errorort correct="maluginiagassatut" errorinfo="dial,ng-g">maluginiangassatut</errorort> pingaartippara ’’Taamaattumik Rasmus ingikkaangami imaanngilaq uninnganiartoq, ingerlaqqinniartoruna.’’ Tassani malugineqarsinnaavoq tusagassiortup sunniiniarnera. Sunniiniarneranut peqqutaasinnaasoq unaavoq, Rasmusimut nikaginnittut mumisinniarlugit nuannarinnitsilerniarlugit. Titarneq <errorort correct="11-mi" errorinfo="num,0-i">11-imi</errorort> "Rasmusitut ililluni suugaluarnersumik katersisimagaanni ullut ilaanni piviusunngorsinnaasunik taava aamma siunissamut katersisoqarsimassaaq’’ <errorort correct="Rasmusimut" errorinfo="prop,hyph-0">Rasmus-imut</errorort> nersuiniarpaluttutut nipeqarluni oqarnera pingaaruteqarpoq. Rasmus maligassatut naatsorsuuppaa. Assersuutigalugu aqqusaakkatit sakkortugaluartut nukittullutit qaangerukkit angusaqarlutillu, taava Rasmusitut ilisimassaatit. Tusagassiortup ilaatigut eqqaavai Rasmusip inuunermini aqqusaarsimasai aammalu <errorort correct="ilinniagarisimasai" errorinfo="dial,ng-g">ilinniangarisimasai</errorort>, <errormorphsyn correct="kisianni tamakku eqqartortariaqanngitsutut tusagassiortup oqaatigai">kisianni tamakku eqqartortariaqanngitsutut tusagassiortup oqaatigaa</errormorphsyn> taamaakkaluartorli naatsumik eqqartorpai nersuiniutitut. Titarnermi <errorort correct="15-imiit" errorinfo="num,0-i;infl,sub">15-miik</errorort> <errorort correct="22-mut" errorinfo="num,i-0">22-imut</errorort> takuneqarsinnaapput.    Titarneq <errorort correct="siullermiit" errorinfo="infl,sub">siullermiik</errorort> 25-p tungaanut nammineq isummersuusersorluni tusagassiortup Rasmus allaaseraa. Titarneq 27-miillu 82 tungaanut Rasmus oqaluttuarteriarlugu akunneratigut nassuiaasersuisarluni. Tusagassiortup Rasmusimut nuannaartorinninnera malugineqarsinnaavoq titarneq 87-imi ’’ Nipilersorneq erinarsornerlu tiguartiffigaara uummammillu pisuusutut misigalugu.’’ Tassani titarnermi pineqarpoq, tusagassiortoq anissalluni piareersarnemini Rasmus guitariutigaluni niperujoorluni aallartimmat paasisinnaanngikkaluarlugu qanoq <errorort correct="taallartaqarnersoq" errorinfo="typo,r-0">taallartaqarnesoq</errorort>, nipilersoriaasaa erinarsoriaasialu tiguartiffigisimagaa, Rasmusillu namminiulluinnarluni nipilersornera nersorlugu.</p>
    <p>Namminiussuseqarneq <errormorphsyn correct="Namminiussuseqarlutik ingerlataqartut imaannaanngitsutut isiginiagassaasutut uanga nammineq oqaatigerusuppakka" errorinfo="intrans-trans">Namminiussuseqarlutik ingerlataqartut imaannaanngitsutut isiginiagassaasutut uanga nammineq oqarusuppunga</errormorphsyn>. Namminiusseqarlunimi ingerlataqassagaanni qamuuna ilukkut nukittunissaq pisariaqarpoq. Namminiussuseqarlutik nipilersortartut imaluunniit isiginnaartitsisartut amerlanertigut <errorort correct="paasiuminaassinnaasarput" errorinfo="typo,0-i">paasiumnaassinnaasarput</errorort>.  Inuppassuit namminiussuseqarlutik nipilersortartut isiginnaartitsisartulluunniit assuarineqartarput pissusaat eqqumiigalugit illaruaatigalugilluunniit. Soorlu Rasmus Lyberth. Rasmus illaruaatigineqartarpoq pissusaatigut, <errorort correct="oqaluttariaasiagut" errorinfo="typo,a,1-2">oqaluttariasiagut</errorort>, erinarsoriaasiatigulluunniit.  Inuit tamatta kinaassuseqarpugut inuit allat allanngortissinnaanngisaat. Taamaattumik inuk namminiussuseqarluni pileraangat amerlanertigut inuppassuarnit paasiuminaatsinneqarsinnaasarpoq. Assersuutigalugu Rasmus <errorort correct="ajajjaalillaraangat" errorinfo="dial,hypcorr,g-ng">ajajjaalillaraagat</errorort> immaqa amerlanerit eqqarsartarput ’’<errormorphsyn correct="unarsuaraasit eqqumiilliuleqaaq" errorinfo="plur-sing">unarsuaraasit eqqumiilliuleqaat</errormorphsyn>’’, uffa nammineq kinaassusini kalaaliussusini atorlugu misigissutsini annissuukkai. Ajajjaa kinaassuserlu eqqaariarakkit minikkusunngilara <errorort correct="paqumigisaqarneq" errorinfo="dial,ng-g">paqumingisaqarneq</errorort> kristumiunngortitaanerlu. Hans Egedep tikinnerata kingorna nalunngilarput angakkut inngertarnerit allallu kalaaliussusitsinnut tunngasut tammararnikuusut. Taamaattumik inngertunut imaluunniit kalaaliussutsitsinnik atuisunut <errorort correct="nikaginnittarnigut" errorinfo="dial,ng-g">nikanginnittarnigut</errorort> Kristumiunngortitaanitsinnit aallaaveqarsinnaapput. Kristumiunngortitaalernitsinnimi Hans Egedep oqariartuutigisimavaa kalaallit uagut piorsarsimassuserput ajortuusoq, tamannalu uagut upperalugu kinguaariinni amerlasuuni ataliutiinnarlugu <errorort correct="paqumigileraluttuinnarsimallutigu" errorinfo="dial,ng-g;typo,0-r">paqumingileraluttuinnasimallutigu</errorort>. Nalunngilara inoqartoq kalaallit piorsarsimassusaannik assut pingaartitsisunik. Aamma nalunngilara suli angakkoqartoq. Tamakkuli uanga nammineq upperiniarnagit <errorort correct="aaliangersimavunga" errorinfo="dial,hypcorr,g-ng">aaliagersimavunga</errorort> kristumiunit sunnersimaneqarnera aallaavigalugu.    Uanga nammineerlunga misigisarnikuuvunga <errorort correct="Qallunaat Nunaanniikkallarama" errorinfo="prop,min-cap">qallunaat nunaanniikkallarama</errorort> inngertoqartillugu imaluunniit tupilaat angakkulluunniit eqqartorneqartillugit sapinngisamik toqqorterniartarlunga. Kanngugisimasutut oqarsinnaavunga. Kalaallimmi taamanikkut pissusaat uagut massakkut pissusitsinnut sanilliutissagaanni allaanerujussuusimapput soorlu assersuutigalugu inuup quuanik qulittarnerit assigisaallu <errorort correct="eqqiluisaarnermut" errorinfo="typo,u-i">eqquluisaarnermut</errorort> tunngasut. Tamakku qallunaat tusaraangamikkit maajuginnilertarnerat uanga nammineq assut kanngusuutigisarsimavara allaat <errorort correct="kalaaliussutsima" errorinfo="infl">kalaaliussusimma</errorort> tulluusimaarutiginissaanut kanngusuutigisarsimallugu.    Taamaakkaluartoq kalaallit nunatsinnut utereerlunga piorsarsimassuseq ukiuni kingullerni eqqartorneqangaatsiartillugu, paasilersimavara kalaaliuneq kanngunartuunngitsoq. Partii <errorortreal correct="Inuit" errorinfo="prop">Inui</errorortreal> assersuutaalluarsinnaapput, kalaaliussuseq pingaartillugu oqaatsillu pingaartillugit sassarmata. Naak ilaatigut ingattarserlutik pisaraluartut, isumaat paasisinnaavakka kinaassuserput namminiussuserpullu ateqqittariaqarigut <errorort correct="kanngusuutissaanngitsorlu" errorinfo="dial,tt-ts">kanngusuutissaanngittorlu</errorort> kalaaliuneq.    Uanga nammineerlunga Rasmus Lyberth qallunaat nunaanniitsillunga kanngungisarnikuuara assuarisarsimallugulu namminiussuseqarluni kalaalerpalaartumik ajajaalillaraangat, uffalu ininni nuuteeraliai tusarnaarunnaassanagit. Tamannalu aallaavigalugu oqariartaaseq ’’Assuarisaq usorineqartarpoq’’ <errorort correct="uppernarsisimallugu" errorinfo="typo,0-r">uppernasisimallugu</errorort>. Piorsarsimassutsitta ukiuni kingullerni eqqartorneqarnera assut iluarisimavara <errorort correct="akuerisinnaanngorsimagakkumi" errorinfo="dial,ng-g">akuerisinnaanngorsimangakkumi</errorort> kalaaliussusera, kinaassusera namminiussuseralu atorsinnaanngorsimagakkit.    Isumaqarpunga Rasmus <errorort correct="Lyberth" errorinfo="prop,min-cap">lyberth</errorort> nukittuutut, <errorort correct="sapiitsutut" errorinfo="dial,tt-ts">sapiittutut</errorort> nersorniagassatullu taassallugu tunngavissaqartilluarlugu. Taamaattumillu tusagassiortup nersuiniartutut ataqqinnipaluttumillu nipeqartumik allaaserinninnera Rasmus pillugu paasisinnaalluarlugu. Rasmus <errorort correct="Lyberthiinnaanngilarli" errorinfo="prop,hyph-0">Lyberth-iinnaanngilarli</errorort> nunarsuatsinni namminiussuseqarluni nipilersoriaasilik.   Meeraallungali nuannaartorisimaqaara Michael Jackson erinarsortartoq namminiussuseqarluni erinarsoriaasilik qitittariaasilillu. Rasmus Lyberth Michael <errorort correct="Jacksonilu" errorinfo="prop,hyph-0">Jackson-ilu</errorort> sanilliunneqarsinnaapput assigiissuseqarlutillu. Michael Jackson nunarsuatsinni assuarineqartaqaaq inuppassuarnit, erinarsoriaasia <errorort correct="arnarpalunneralu" errorinfo="typo,0-r">arnapalunneralu</errorort> pillugit. Taamaammat namminiussuseqarneq eqqaariikkattut atussallugu imaannaasimajunnanngilaq, nukittussuseq sapiissuserlu <errorort correct="pigisariaqarput" errorinfo="dial,ng-g">pingisariaqarput</errorort>.    Maluginiakkama ilagaat namminiussuseqartut isaannatsinnik takugaangatsigit  <errorort correct="tassaanerusartut" errorinfo="typo,s-0">tassaanersusartut</errorort> eqqumiinnerulaartut. Soorlumi <errorort correct="eqqaareeriga" errorinfo="dial,ng-g">eqqaareeringa</errorort> Rasmus <errorort correct="eqqumiitsutut" errorinfo="dial,tt-ts">eqqumiittutut</errorort> isiginiarneqartartoq suliaalu iluamik iserfigalugu <errorort correct="pulaffigigaanni" errorinfo="dial,ng-g">pulaffigingaanni</errorort> paasineqarsinnaasartoq. Assersuutigalugu tusagassiortup <errorort correct="naggasiutaani" errorinfo="typo,0-a">naggsiutaani</errorort> Rasmus guitarerpalulluni niperujoorpaluttoq taallartai paasinngikkaluarlugit tusagassiortup isumai paasimmagit.</p>
    <p>Naggasiut Namminerisamik aallutaqarneq imaannaangitsuusutut ullutsinni taasassaavoq. Nunarsuatsinni pissutsit taamaatsillugit assuarisaqartuassaagut inummik tusaamasamik eqqumiilaartumik takkuttoqaraangat. Kisiannili nalussanngilarput nukittulluni sapiilluni tamanna angusimagaa.</p>
  </body>
</document>
