<document xml:lang="kal" id="no_id"><header><title>Ilisarititsineq</title><genre code="ficti"/><author><person firstname="Kunuuti" lastname="Kleemann" sex="m" born="" nationality=""/></author><year>2012</year><place>Aasiaat</place><wordcount>537</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><submitter name="Elin Neshamar" email="elne@nanoq.gl"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Kalaallisut, Skriftlige prøve Kunuuti Kleemann	2.S</p>
<p>Ilisarititsineq Allagaq Suluk nr. 5 Air Greenland Inflight Magazine <errorort>201 -miit<correct errorinfo="cmp,2-1">201-imiit</correct></errorort> tigusaavoq Jens Brønden-illu allataralugu. Misissuineq Tusagassiortoq ilisarititsinermini nersualaarinnittutut nipeqarpoq. Qulequtaani takuneqarsinnaavoq nersuinera ’’Kalaaleq erinagissorsuaq’’ aamma titarnermi siullermi takuneqarsinnaavoq ’’nuannarineqaqisoq’’. <errormorphsyn>Tusagassiortoq ilisarititsinermini Rasmus immikkut isigisassatut oqaatiginiartutut nipeqarpoq.<correct errorinfo="abs-rel">Tusagassiortup ilisarititsinermini Rasmus immikkut isigisassatut oqaatiginiartutut ippaa.</correct></errormorphsyn> Assersuutigalugu titarneq <errorort>4-5-milu<correct errorinfo="num,0-i">4-5-imilu</correct></errorort> takuneqarsinnaasoq, Rasmus uninngajuitsuuvoq, unituarluni <errorort>suliaqanngikkaangmi<correct errorinfo="typo,0-a">suliaqanngikkaangami</correct></errorort> qamani angalaartuaannarpoq. <errormorphsyn>Allaaserinnittup taamatut oqarnerminut ersersippaa<correct errorinfo="term-lok">Allaaserinnittup taamatut oqarnermini ersersippaa</correct></errormorphsyn>, Rasmus nersorniarlugu paasitinniarlugulu suliuaannartuusoq naak uninngasutut ikkaluartoq, qamani eqqarsaatikkut suliuartoq.    Aamma titarnermi 8-mi <errorort>maluginiangassatut<correct errorinfo="dial,ng-g">maluginiagassatut</correct></errorort> pingaartippara ’’Taamaattumik Rasmus ingikkaangami imaanngilaq uninnganiartoq, ingerlaqqinniartoruna.’’ Tassani malugineqarsinnaavoq tusagassiortup sunniiniarnera. Sunniiniarneranut peqqutaasinnaasoq unaavoq, Rasmusimut nikaginnittut mumisinniarlugit nuannarinnitsilerniarlugit. Titarneq <errorort>11-imi<correct errorinfo="num,0-i">11-mi</correct></errorort> "Rasmusitut ililluni suugaluarnersumik katersisimagaanni ullut ilaanni piviusunngorsinnaasunik taava aamma siunissamut katersisoqarsimassaaq’’ <errorort>Rasmus-imut<correct errorinfo="prop,hyph-0">Rasmusimut</correct></errorort> nersuiniarpaluttutut nipeqarluni oqarnera pingaaruteqarpoq. Rasmus maligassatut naatsorsuuppaa. Assersuutigalugu aqqusaakkatit sakkortugaluartut nukittullutit qaangerukkit angusaqarlutillu, taava Rasmusitut ilisimassaatit. Tusagassiortup ilaatigut eqqaavai Rasmusip inuunermini aqqusaarsimasai aammalu <errorort>ilinniangarisimasai<correct errorinfo="dial,ng-g">ilinniagarisimasai</correct></errorort>, <errormorphsyn>kisianni tamakku eqqartortariaqanngitsutut tusagassiortup oqaatigaa<correct>kisianni tamakku eqqartortariaqanngitsutut tusagassiortup oqaatigai</correct></errormorphsyn> taamaakkaluartorli naatsumik eqqartorpai nersuiniutitut. Titarnermi <errorort>15-miik<correct errorinfo="num,0-i;infl,sub">15-imiit</correct></errorort> <errorort>22-imut<correct errorinfo="num,i-0">22-mut</correct></errorort> takuneqarsinnaapput.    Titarneq <errorort>siullermiik<correct errorinfo="infl,sub">siullermiit</correct></errorort> 25-p tungaanut nammineq isummersuusersorluni tusagassiortup Rasmus allaaseraa. Titarneq 27-miillu 82 tungaanut Rasmus oqaluttuarteriarlugu akunneratigut nassuiaasersuisarluni. Tusagassiortup Rasmusimut nuannaartorinninnera malugineqarsinnaavoq titarneq 87-imi ’’ Nipilersorneq erinarsornerlu tiguartiffigaara uummammillu pisuusutut misigalugu.’’ Tassani titarnermi pineqarpoq, tusagassiortoq anissalluni piareersarnemini Rasmus guitariutigaluni niperujoorluni aallartimmat paasisinnaanngikkaluarlugu qanoq <errorort>taallartaqarnesoq<correct errorinfo="typo,r-0">taallartaqarnersoq</correct></errorort>, nipilersoriaasaa erinarsoriaasialu tiguartiffigisimagaa, Rasmusillu namminiulluinnarluni nipilersornera nersorlugu.</p>
<p>Namminiussuseqarneq <errormorphsyn>Namminiussuseqarlutik ingerlataqartut imaannaanngitsutut isiginiagassaasutut uanga nammineq oqarusuppunga<correct errorinfo="intrans-trans">Namminiussuseqarlutik ingerlataqartut imaannaanngitsutut isiginiagassaasutut uanga nammineq oqaatigerusuppakka</correct></errormorphsyn>. Namminiusseqarlunimi ingerlataqassagaanni qamuuna ilukkut nukittunissaq pisariaqarpoq. Namminiussuseqarlutik nipilersortartut imaluunniit isiginnaartitsisartut amerlanertigut <errorort>paasiumnaassinnaasarput<correct errorinfo="typo,0-i">paasiuminaassinnaasarput</correct></errorort>.  Inuppassuit namminiussuseqarlutik nipilersortartut isiginnaartitsisartulluunniit assuarineqartarput pissusaat eqqumiigalugit illaruaatigalugilluunniit. Soorlu Rasmus Lyberth. Rasmus illaruaatigineqartarpoq pissusaatigut, <errorort>oqaluttariasiagut<correct errorinfo="typo,a,1-2">oqaluttariaasiagut</correct></errorort>, erinarsoriaasiatigulluunniit.  Inuit tamatta kinaassuseqarpugut inuit allat allanngortissinnaanngisaat. Taamaattumik inuk namminiussuseqarluni pileraangat amerlanertigut inuppassuarnit paasiuminaatsinneqarsinnaasarpoq. Assersuutigalugu Rasmus <errorort>ajajjaalillaraagat<correct errorinfo="dial,hypcorr,g-ng">ajajjaalillaraangat</correct></errorort> immaqa amerlanerit eqqarsartarput ’’<errormorphsyn>unarsuaraasit eqqumiilliuleqaat<correct errorinfo="plur-sing">unarsuaraasit eqqumiilliuleqaaq</correct></errormorphsyn>’’, uffa nammineq kinaassusini kalaaliussusini atorlugu misigissutsini annissuukkai. Ajajjaa kinaassuserlu eqqaariarakkit minikkusunngilara <errorort>paqumingisaqarneq<correct errorinfo="dial,ng-g">paqumigisaqarneq</correct></errorort> kristumiunngortitaanerlu. Hans Egedep tikinnerata kingorna nalunngilarput angakkut inngertarnerit allallu kalaaliussusitsinnut tunngasut tammararnikuusut. Taamaattumik inngertunut imaluunniit kalaaliussutsitsinnik atuisunut <errorort>nikanginnittarnigut<correct errorinfo="dial,ng-g">nikaginnittarnigut</correct></errorort> Kristumiunngortitaanitsinnit aallaaveqarsinnaapput. Kristumiunngortitaalernitsinnimi Hans Egedep oqariartuutigisimavaa kalaallit uagut piorsarsimassuserput ajortuusoq, tamannalu uagut upperalugu kinguaariinni amerlasuuni ataliutiinnarlugu <errorort>paqumingileraluttuinnasimallutigu<correct errorinfo="dial,ng-g;typo,0-r">paqumigileraluttuinnarsimallutigu</correct></errorort>. Nalunngilara inoqartoq kalaallit piorsarsimassusaannik assut pingaartitsisunik. Aamma nalunngilara suli angakkoqartoq. Tamakkuli uanga nammineq upperiniarnagit <errorort>aaliagersimavunga<correct errorinfo="dial,hypcorr,g-ng">aaliangersimavunga</correct></errorort> kristumiunit sunnersimaneqarnera aallaavigalugu.    Uanga nammineerlunga misigisarnikuuvunga <errorort>qallunaat nunaanniikkallarama<correct errorinfo="prop,min-cap">Qallunaat Nunaanniikkallarama</correct></errorort> inngertoqartillugu imaluunniit tupilaat angakkulluunniit eqqartorneqartillugit sapinngisamik toqqorterniartarlunga. Kanngugisimasutut oqarsinnaavunga. Kalaallimmi taamanikkut pissusaat uagut massakkut pissusitsinnut sanilliutissagaanni allaanerujussuusimapput soorlu assersuutigalugu inuup quuanik qulittarnerit assigisaallu <errorort>eqquluisaarnermut<correct errorinfo="typo,u-i">eqqiluisaarnermut</correct></errorort> tunngasut. Tamakku qallunaat tusaraangamikkit maajuginnilertarnerat uanga nammineq assut kanngusuutigisarsimavara allaat <errorort>kalaaliussusimma<correct errorinfo="infl">kalaaliussutsima</correct></errorort> tulluusimaarutiginissaanut kanngusuutigisarsimallugu.    Taamaakkaluartoq kalaallit nunatsinnut utereerlunga piorsarsimassuseq ukiuni kingullerni eqqartorneqangaatsiartillugu, paasilersimavara kalaaliuneq kanngunartuunngitsoq. Partii <errorortreal>Inui<correct errorinfo="prop">Inuit</correct></errorortreal> assersuutaalluarsinnaapput, kalaaliussuseq pingaartillugu oqaatsillu pingaartillugit sassarmata. Naak ilaatigut ingattarserlutik pisaraluartut, isumaat paasisinnaavakka kinaassuserput namminiussuserpullu ateqqittariaqarigut <errorort>kanngusuutissaanngittorlu<correct errorinfo="dial,tt-ts">kanngusuutissaanngitsorlu</correct></errorort> kalaaliuneq.    Uanga nammineerlunga Rasmus Lyberth qallunaat nunaanniitsillunga kanngungisarnikuuara assuarisarsimallugulu namminiussuseqarluni kalaalerpalaartumik ajajaalillaraangat, uffalu ininni nuuteeraliai tusarnaarunnaassanagit. Tamannalu aallaavigalugu oqariartaaseq ’’Assuarisaq usorineqartarpoq’’ <errorort>uppernasisimallugu<correct errorinfo="typo,0-r">uppernarsisimallugu</correct></errorort>. Piorsarsimassutsitta ukiuni kingullerni eqqartorneqarnera assut iluarisimavara <errorort>akuerisinnaanngorsimangakkumi<correct errorinfo="dial,ng-g">akuerisinnaanngorsimagakkumi</correct></errorort> kalaaliussusera, kinaassusera namminiussuseralu atorsinnaanngorsimagakkit.    Isumaqarpunga Rasmus <errorort>lyberth<correct errorinfo="prop,min-cap">Lyberth</correct></errorort> nukittuutut, <errorort>sapiittutut<correct errorinfo="dial,tt-ts">sapiitsutut</correct></errorort> nersorniagassatullu taassallugu tunngavissaqartilluarlugu. Taamaattumillu tusagassiortup nersuiniartutut ataqqinnipaluttumillu nipeqartumik allaaserinninnera Rasmus pillugu paasisinnaalluarlugu. Rasmus <errorort>Lyberth-iinnaanngilarli<correct errorinfo="prop,hyph-0">Lyberthiinnaanngilarli</correct></errorort> nunarsuatsinni namminiussuseqarluni nipilersoriaasilik.   Meeraallungali nuannaartorisimaqaara Michael Jackson erinarsortartoq namminiussuseqarluni erinarsoriaasilik qitittariaasilillu. Rasmus Lyberth Michael <errorort>Jackson-ilu<correct errorinfo="prop,hyph-0">Jacksonilu</correct></errorort> sanilliunneqarsinnaapput assigiissuseqarlutillu. Michael Jackson nunarsuatsinni assuarineqartaqaaq inuppassuarnit, erinarsoriaasia <errorort>arnapalunneralu<correct errorinfo="typo,0-r">arnarpalunneralu</correct></errorort> pillugit. Taamaammat namminiussuseqarneq eqqaariikkattut atussallugu imaannaasimajunnanngilaq, nukittussuseq sapiissuserlu <errorort>pingisariaqarput<correct errorinfo="dial,ng-g">pigisariaqarput</correct></errorort>.    Maluginiakkama ilagaat namminiussuseqartut isaannatsinnik takugaangatsigit  <errorort>tassaanersusartut<correct errorinfo="typo,s-0">tassaanerusartut</correct></errorort> eqqumiinnerulaartut. Soorlumi <errorort>eqqaareeringa<correct errorinfo="dial,ng-g">eqqaareeriga</correct></errorort> Rasmus <errorort>eqqumiittutut<correct errorinfo="dial,tt-ts">eqqumiitsutut</correct></errorort> isiginiarneqartartoq suliaalu iluamik iserfigalugu <errorort>pulaffigingaanni<correct errorinfo="dial,ng-g">pulaffigigaanni</correct></errorort> paasineqarsinnaasartoq. Assersuutigalugu tusagassiortup <errorort>naggsiutaani<correct errorinfo="typo,0-a">naggasiutaani</correct></errorort> Rasmus guitarerpalulluni niperujoorpaluttoq taallartai paasinngikkaluarlugit tusagassiortup isumai paasimmagit.</p>
<p>Naggasiut Namminerisamik aallutaqarneq imaannaangitsuusutut ullutsinni taasassaavoq. Nunarsuatsinni pissutsit taamaatsillugit assuarisaqartuassaagut inummik tusaamasamik eqqumiilaartumik takkuttoqaraangat. Kisiannili nalussanngilarput nukittulluni sapiilluni tamanna angusimagaa.</p>
</body></document>
