<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document xml:lang="kal" id="no_id">
  <header>
    <title>Taamaammat suli qineqqusaarutinik ersittoqanngilaq</title>
    <genre code="news"/>
    <author>
      <person firstname="Nukappiaaluk" lastname="Hansen" sex="m" born="" nationality=""/>
    </author>
    <year>2013</year>
    <place>Nuuk</place>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <origFileName>http://sermitsiaq.ag/kl/node/148833</origFileName>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Taamaammat suli qineqqusaarutinik ersittoqanngilaq Ukiuni kingullerniit aningaasaatikinneruneq pissutaalluni suli qineqqusaarutinik ersittoqanngilaq – nivinngaassorneqangajalerpulli</p>
    <p>Immaqa eqqarsartarsimassaatit sooq illoqarfinni qineqqusaarutinik suli nivingasoqannginnersoq. Qineqqusaarutit nivinngarsorneqangajalerput. <errorlang correct="url">Sermitsiaq.AG-p</errorlang> partiit akornanni misissuinerani erserpoq.</p>
    <p>Siumut:</p>
    <p>- Kingusinnerpaamik qinersinissamut ullut pingasuinnanngorpata qineqqusaarutit ikkussoreersimassavagut. Kommunimut qinersisoqalerpalli <errormorphsyn correct="Kommunimulli qinersisoqalerpat tapiisoqarnikuunngilaq" errorinfo="clit,2-1">tapiisoqarnikuunngilaq</errormorphsyn>, tassani partiit namminneq aningaasaataannik qineqqusaarutinut akiliisussaavugut. Isumaqarpugut kikkut tamat oqartussaanerat tassani eqqorneqartoq, tassami kommunimut qineqqusaartussat nalunnginneqarnerit maluginiarneqarnerussammata, aatsaallu qineqqusaartussat maluginiarneqannginnerusussaallutik. Demokratiimut tamanna uggornarpoq. Inatsisartunut qinersinissamulli <errormorphsyn correct="Inatsisartunulli qinersinissamut piareersarluarpugut" errorinfo="clit,2-1">piareersarluarpugut</errormorphsyn>, Siumumi konsulenti, qineqqusaartorlu Kenneth Rasmussen oqarpoq.</p>
    <p>Partiit: Qineqqusaarutit nivinngarneqalerputAtassummit(cmp,2-1|nivinngarneqalerput Atassummit) aamma qineqqusaarutit nivinngarneqangajalerput. - <errorort correct="Qineqqusaarutit" errorinfo="typo,t-r">Qineqqusaatutit</errorort> tamaasa tigunikuuagut, <errorort correct="nivinngaassorneqarnissaannullu" errorinfo="infl,sing-plur">nivinngaassorneqarnissaanullu</errorort> piareeqqallutik. Sipaarnerulaartariaqarsimavugulli Kalaallit Nunaanni <errorortreal correct="naqiterisitsineq" errorinfo="der">naqitertitsineq</errorortreal> akisummat. Qineqqusaartulli ikiuutaalluarsimapput, Ove Frank <errorort correct="Heilmann" errorinfo="prop">Heilmand</errorort>, Atassutip konsulentia oqarpoq.</p>
    <p>Partiit sinneri sisamat qineqqusaarutit nivinngarnissaannut aamma piareeqqapput.</p>
  </body>
</document>
