<document xml:lang="kal" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>215</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>!AG20_2008 03-1. Qassit suliumajunnaarsinnaanerat SIK-mit ilisimaneqanngilaq. Allattoq: Lotte Petersen Nutserisoq: Gâbánguaq Johansen. Pisiniarfiit, eqqiaanermik sanaartornermillu suliffeqarfiit suliumajunnaartoqassagaluarpat eqqugaassapput, qassilli suliumajunnaarsinnaanerat SIK-mit ilisimaneqanngilaq. Nuna tamarmi. Marsip 19ianiit suliumajunnaartoqassagaluarpat ilaasortat qasserpiaat peqataasinnaanerat SIK-p siulittaasuata Jess G. Berthelsenip oqaatigisinnaanngilaa. Tamatumunnga pissutaavoq sulisitsisut kikkuunerat eqqarsaatigalugu kattuffimmi ilaasortanut nalunaarsuiffiit naatsorsorneqarsimannginnerat. SIK-p siulittaasua oqarpoq, pisiniarfiit, eqqiaanermik sanaartornermillu suliffeqarfiit eqqugaajumaartut. Neriuutigisarput tassaavoq suliumajunnaarnissamik ilimasaarineq isumaqatigiissuteqarnissamut iluaqutigisinnaagipput, oqarpoq. Taamaattorli suliumajunnaarnissap piviusunngornissaanik Sulisitsisut Peqatigiiffiat ernummateqartorujussuunngilaq: Isumaqarpugut suliumajunnaarneq annertoorsuarmik kinguneqarnavianngitsoq, GA-p pisortaa, Henrik Leth, oqarpoq. Sivisunaartoq. Pissutaasoq tassaavoq sulisitsisut Qaammarsaanermut Ilinniartitaanermullu aningaasaateqarfimmut kiisalu Sulinngiffeqarnissamut aningaasaateqarfimmut akiliuteqartarnissaannik SIK-mit piumasaqaammut GA-p akuersaarumannginnera. GA isummaminik allannguisinnagu ilaasortanut isumaqatigiinniussinernik SIK nangitsiumanngilaq. Aningaasaateqarfinnut akiliuteqartalernissaq SIK-p immikkoortortaqarfiinit piumasaqaataalluinnarpoq. Taamaattorli aningaasaateqarfinnut akiliuteqartalernissamik isumaqatigiinniarnernut ilanngussinissamut GA itigartitsilluinnarpoq. SIK-p aamma GA-p akornanni isumaqatigiinniarnerit ukiuni marlunni ingerlanneqareersimapput, pingasunngormallu SIK marsip 19-ianiit atuutilersussamik suliumajunnaartoqarnissaanik ilimasaaruteqarpoq. Piumasaqaatit naammassineqarserlugit isumaqatigiinniarnernik uninngatitsinissamik SIK-p nalunaarnera tunngavigalugu GA-mit SIK isumaqatigiissaarisartumut naammagittaalliuutigineqarpoq. Isumaqatigiissitsiniartartunit aalajangerneqarpoq SIK isumaqatigiinniarnernik ingerlatseqqilissasoq. Tamanna tunngavigalugu SIK suliumajunnaartoqarnissaanik ilimasaarivoq. Mattussinissamik ilimasaarineq. Suliumajunnaartoqarnissaanik ilimasaarinermut qisuariaatitut GA tallimanngormat tusagassiuutitigut nalunaaruteqarpoq, tamatumanilu oqaatigineqarluni suliumajunnaarneq akillugu sulisitsisut peqatigiiffiat marsip 22-nit atuutilersumik sulisunik mattussiniartoq: Sulisunik angerlarartitsissaagut. Soorunami oqartoqarsinnaavoq suliumajunnaareersimappata tamanna pingaaruteqartorujussuunavianngitsoq. Tamannali sakkutut atorsinnaavarput SIK-p suliamik kinguarsaanera pinngitsoortinniarlugu, Henrik Leth oqarpoq. Mattussineq atorneqarsinnaavoq illoqarfinni aalajangersimasuniinnaq ilaasortat suliumajunnaarnissaat SIK-mit toqqarneqarpat imaluunniit piffissaq kingullerpaaq atorlugu suliumajunnaarnissamik ilimasaarineq tunuartinneqarpat. Sulisunik mattussiniarneq SIKmit ernummatigineqarpallaanngilaq: Tamanna ilimageersimavarput taamaattumik eqqissilluta tiguarput. Suliumajunnaarnissamut pisinnaatitaaffeqarnitsitulli sulisunik mattussinissamik ilimasaarisinnaapput, Jess G. Berthelsen oqarpoq.</p>
</body></document>
