<document xml:lang="kal" id="no_id"><header><title>Qimmit ulluannik pilersitsisoqarli</title><genre code="news"/><author><person firstname="Richard" lastname="Petersen" sex="m" born="" nationality=""/></author><year>2008</year><place>Nuuk</place><publChannel><publication><publisher>AG</publisher></publication></publChannel><wordcount>272</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><submitter name="Elin Neshamar" email="elne@nanoq.gl"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>!AG20_2008 17-1. Qimmit ulluannik pilersitsisoqarli. Allattoq: Richard Petersen, ukiuni 26-ni qimmeqarfinni inooqataasimasoq Issileriarmat kingumut qimmit Atuagalliutini eqqartorneqaqqipput nr. 10-mi 13imilu! Naak qiorartoqarsimanera tulluusimaarutissaanngikkaluartoq taamaattoq aamma tuallannarpoq iluarusuummernarpoq inunnik nunatsinni nammineq eqqarsalersitsimmat uaguttaaq qanoq iliuuseqartariaqartugut, taamalu nunatta nammineq soqassusia atorluarniarnerussagipput. Tamatuma aamma ajunngequtigissavaa nunatsinni annertuallaamik sunik iluatinnarsinnaasunik eqqaavallaarnersuarput millisissinnaagamiuk aammalu <errorort correct="atorluaanerusinnaanermik kajumilersitsilluni" errorinfo="typo,cmp,1-2">atorluaanerusinnaanermikkajumilersitsilluni</errorort>! Allanik isumalluuteqarniartuarneq suli malunnaqqajaajuartoq siunissap ilusilersorneqarnerani namminiileriartorumanerup timitaleriartuaarnissaani taamatut ittut assigisaallu nukittorsaataassapput! Nunarput puiserpassuaqartoq sumiiffiit ilaanni ima amerlatigisut pisarineqartarsimallutik nunaqqatigisanut tunisinnaanngikkaanni neqerpassuit igiinnarneqartarlutik, soorunaana neqissaaleqiffiusinnaasartuni tungaannaannut »alumeraraluaannarfiusarpoq«! Maanna puisit amiisa akimikkut malunnaateqartumik qaffaaffigineqarnerat amerlanerusumik puisittoqartalernissaanik kinguneqannginnavianngimmat aamma taamatut iluarsartuussiniarnermut iluaqutaassaaq allatigut periarfissalukkaluartuni isertitarissaarnerulernermik malitseqartussaassalluni! Issilaaraangat inuit oqorsarnerusariaqarpugut, issittumilu uumaniarnerup ilagaa uumassuseqartut tamavimmik oqorsarnerusariaqarnerat, uumasut uagutsitut atisalersorsinnaanngitsut orsortik atisatsitut pisariaqartilluinnaraat tamatta nalunngilarput! Qimmeqarfimmiut tamarmik nalunngilluarpaat aasami kiatseruttornerani ukiumilu qimmit isumaginiarnerat assigiissinnaanngilluinnartoq. Aasami pualavallaarneq kiattumut naleqqutinngitsoq naalliunnarsinnaasassasoq, tassanilu imeq pingaarnerusoq, ukiuunerani nerisat silap pissusii najoqqutaralugit nakkutigalugillu isumaginiartariaqartarneri ilisimalluarparput. Taamaammat aamma qimmigisanik asanninnermik ersersitsisartoq avannaani qimmit nalinginnaasumit annerusumik inuuniutaagallarmata piniartuni maannakkullumi aalisartuunissaq takussutissaqartuarpoq, qimmimmi isumagilluakkat aamma piginnitsimik inuuniarneranik iluaqusiiginnaratik annaassisinnaasartut uppernarsaateqartareerpoq, taamaattumik qimmeqartup qimmini asavaattaaq! Ukiuni kingullerni atuagassiatigut tusagassiuutitigullu qimminik paarsinerlunneq avataaniiginnaraluartilluta sunnertarpaatiguttaaq, Europamiummi akornanni tamakku tusakulutsitsissutigineqartarput kalaallit isigineqarnitsinnik qaffassanngilluinnartut! Kisianni takornariat allallu avataaneersut pissutigiinnarnagit inuttulli nalilerneqartarnitsinni nalinginnaasumi ileqqorissaarneq aamma eqqarsaatigalugu inuttut kiffaanngissuseqartutut pisussaaffiuvoq inunni tamani pingaartinneqarnerusariaqartoq pigisanik sunilluunniit sulimi annerusumik uumasuutinik akisussaassuseqartumik isumaginninnissaq! Taamaattumik aamma illoqarfigisani sumiluunniit »aqutsisuusut« uumasuutinik piginnittut Avannaani qimmeqarfimmiut qimminut tunngasunik peqatigiiffiit suleqatigilluinnarlugit aaqqissuussiniartariaqassapput ilaarsiinnarluni akisussaaffeqarani uumasunik naalliutsitsisarnermik pinngitsoortitsisinnaanissami erseqqissumik malittarisassiortoqarnissaanik isumannaarissallutik. Taamaattumik isumaqarpunga siunnersuutiginiarlugu manna: Qimmit ulluanik pilersitsisoqarniarli! Qimmeqarfimmiut suleqatigiillutik ulloq sunaassasoq nammineq aalajangigassarissavaat peqatigiiffiit aqqutigalugit. Ulloq taanna malunnartinniarneqartassaaq ingerlaqatigiinnikkut, pitsaassaqaarlu paarsinerlunnermik akaarinninnginnermik allagartaqarluni isummamik saqqummiisarnissat ilaatikkaanni taava aamma tamanna pilersinneqaruni avammut tutsiutinngitsoornavianngilaq. Qimminummi nallinnarsisartunut tunngaannanngilaq isigineqarnitsinnitaarli kusassaasuussaaq! Ukiuni makkunani nunatta kiatsikkiartornera taannarigaluaraanniluunniit suli naatsorsuutigiuartariaqarpoq ilaanneeriarluni nunatta sumiinnini eqqaasitsissutigissagaa!.</p>
</body></document>
