<document xml:lang="kal" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>195</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>!AG05_2008 02-2. Killissaq qaangerujussuarlugu. Inatsisartut siulittaasuat Jonathan Motzfeldt aamma Inerisaavimmi pisortaq ilinniartitsisutut ilinniarsimasoq Jens Jakobsen inatsisartut allattoqarfianni fuldmægtigimut 30-nik ukiulimmut kinguaassiutitigut kanngunartuliorsimanersut kanngunartuliorsimannginnersulluunniit pakatsinarluinnarpoq, allattoqarfimmilu pisortap Nicolaj Sørensenip pisumik kanngunartumik isumaginnissimanera eqqarsaatigalugu. Tusarneqarsimanngitsumik makitaniarsaraluni nikassaallunilu pisortap paatsoorluni qujanarniarnermigut qimmitullu iluareqqusaarnermigut sulisitsisuni inatsisartut siulittaasuat illersorniarsimagaluarpaa. Tamatumunngalu atatillugu sulisut kattuffii SIK, AK aamma DJØF Nikolaj Sørensenimut qisuariarmata toqqisisimanarluinnarpoq, sulinermi ileqqorissaarnernik tamanik saneqqutsimmat, tusagassiuutinut nalunaarummini arnap politiinut nalunaarutiginninnera taaniarmagu tassaasoq »mamarliiniarnermik misiliineq«. Pisuutitsineq sakkortooq tusarneqarsimanngisaannartoq, pisumi imminnut pisuutitsiniarnerit pineqarnerugunarmata, aamma Nikolaj Sørensen fuldmægtigip sulisitsisorimmagu, Motzfeldtimik Jakobsenimillu politiinut unnerluutiginnissimasumut. Ajoqusiinerli suli ajornerulerpoq Nikolaj Sørensenip nutaamik tusagassiuutinut nalunaaruteqarnermigut ajoqusiineq iluarsiniaraluarmagu. Tamanna paatsiveerunnermik taaneqarsinnaaneruvoq, pisortaq taamatut atugaqarunarmat. Oqaaseqatigiit ataatsit issuaavigisigit: »Oqaaseq »mamarliiniarnermik misiliineq« tusagassiuutinut nalunaarummi kingusinnerusukkut atorneqarmat, uppernarpianngitsumik pisoqarsimaneranik nalunaarutiginninnermut assinguneruvoq, piffissamut pineqartumut annertuumik assigiinngissuteqartoq, inatsisit malillugit kanngunartuliorfiusumut taassumalu nalunaarutigineqarneranut«. Tamanna tamanut nassuiaataavoq, Sørensen.. Pisorli soorunami suli ilungersunarnerujussuuvoq. Ilaatigut apeqqutaavoq tamanna pisortamut kinguneqartinneqassanersoq, sulisumik saassussinera pillugu eqqortumik eqqunngitsumilluunniit pisoqarsimappat sulisoq ajornakusoortorujussuarnik atugaqareermat. Kalaallit Nunaata Mandelaa kinguaassiutitigut kanngunartuliorsimasutut imaaliallaannaq pisuutinneqarsinnaanngilaq. Pisortaq pisumi assortuussutaasumi suliaminik isumaginnissinnaanngitsoq dumpertinneqarluinnassammat. Soorunami Jonathan Motzfeldt aamma Jens Jakobsen maluginiarneqarput. Tamanna paasineqarluarsinnaavoq, siullerlu inatsisartunut siulittaasutut tunuarmat aamma pasineqarluarsinnaalluni. Akerlianik paasiuminaappoq Nikolaj Sørensen naveerneqanngimmat imaluunniit sakkortunerusumik qanoq iliuuseqarfigineqanngimmat. Tamanna kialuunniit naammagisinnaanngilaa. Minnerunngitsumik inatsisartut allattoqarfianni sulisunut, pisortamik ileqqorissaarnissaanik tunniusimaneranillu annertuumik qularutiginnittunut.</p>
</body></document>
