<document xml:lang="kal" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>282</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>!AG05_2008 03-1. Tuusi Inatsisartut siulittaasuattut. Josef Motzfeldt Inatsisartut katersuuffissaattut nutaatut IA-mit Demokratinillu siunnersuutigineqarpoq. Allattoq: Nicolai Stampe Qvistgaard Nutserisoq: Gâbánguaq Johansen. Nuuk. Aqagu Inatsisartut siulittaasussaannik nutaamik qinersisoqassaaq. Inuit Ataqatigiit, IA, aamma Demokratit Josef Motzfeldt siulittaasussatut siunnersuutigaat. Jonathan Motzfeldtip Inatsisartut siulittaasuattut tunuarnerata malitsigisaanik Inatsisartut aqagu immikkut ittumik ataatsimiissapput siulittaasussamik nutaamik qinersiniarlutik. Inuit Ataqatigiinnut siulittaasoq Kuupik Kleist oqarpoq, siulittaasussamik siunnersuuteqarnissamut piareersimallutik, tassalu Inatsisartunut ilaasortaq Josef Motzfeldt. Tunngaviatigut aamma Inatsisartunut ilaasortat tamaasa sassartussatut tikkuarsinnaagaluarpavut. Kisianni soorunami isumaqarpugut, taanna tassaasariaqartoq inuk eqqortunik piginnaanilik piukkunnaatilillu. Tamatuma saniatigut inuk taanna Inatsisartut sinnerlugit avammut kiinnersinnaasariaqassaaq, isumaqarluinnarpugullu Tuusi taamaaliorsinnaasoq, Kuupik Kleist AG-mut oqarpoq. IA ukiorpanngortuni isumaqarsimavoq Inatsisartut suleriaasianni allattoqarfiannilu arlalissuarnik pitsanngorsaasoqarsinnaasoq. Inatsisartuni sulineq pillugu paasissutissiisarnerup pitsanngorsarneqarneratigut Inatsisartut innuttaasullu akornanni pissutsit nukittorsarneqassapput, IA-p siulittaasua oqarpoq. Demokratit »akissaqanngillat«. Aamma Demokratit siulittaasuannit Per Berthelsenimit Josef Motzfeldt piukkunnassuseqarluartutut isumaqarfigineqarpoq. Ilaatigut Tuusi siunnersuutigaat, inuup atorfimmiittussap inuiaqatigiinnullu tamarmiusunut sinniisuusussap assersuutigalugu imigassamik ajornartorsiuteqanngilluinnarnissaanik partii maluginiarnartumik piumasaqaateqarmat. Inummik uatsinneersumik toqqaarusussinnaagaluarpugut, taassumali uangaanissaa ilimanarluinnassaaq politikimik suliaqarnermi misilittagartunerpaajugama. Isumaqatigiippugullu tamanna »akissaqartinneqanngitsoq«. Tamannalu Demokratit partiitut suli ima nutaajutigigamik tamatigoortiginnginnamillu politikikkut suliassanik Inatsisartunut ilaasortaatitat tamarluinnarmik isiginninniartariaqarnerannik paasisariaqarpoq. Politikikkut suliaqarfimmi eqeersimaaqataanissara pisariaqarluinnarpoq. Inatsisartunut siulittaasuussagaanni ilaatigut aqutseriaatsip tamat oqartussaaqataanerannik toqqammaveqartup qaavaniittariaqarpoq tamanullu atatillugu akunnaalluinnartumik pissusilersortariaqarluni. Suliassamit taama ittumit Demokratinut siulittaasutut atuunnera malunnaatilerujussuarmik killilerneqassaaq, Per Berthelsen AG-mut oqaluttuarpoq. Suliassaq isumagiumagaa. Josef Motzfeldt nammineq oqarpoq, akisussaafferujussuup isumagisarilernissaanut piareersimalluni: Junnuk tunuarnissamut periarfissinneqaqqaartariaqarpoq immitsinnut naalleraatileqqunata, Josef Motzfeldt AG-mut oqarpoq. Partimit qinigassanngortitassatut siunnersuutigineqarnera tusaatissatut tiguara, soorunamilu nuannaarutigalugu. Soorunami partimit inassutigineqaruma taava tamanna akuersaassavara suliassarlu tigussallugu. Siulittaasunngussagaluaruma oqallinnerit amerlanerit pilersinneqarnissaat oqaluttarfimmiillu kisimiilluni oqalugiartarnerit ikilisinneqarnissaat sulissutiginiarpakka. Taamatuttaaq Itimik atuinerup nalaani inuunerput nassuerutigisariaqarparput tamannalu annertunerujussuarmik atortariaqarparput Inatsisartuni ulluinnarni sulineq inuinnarnit annerusumik paasisaqarfigineqaleqqullugu taamalu aamma innuttaasut politikikkut sulinermut akuliutitinneqaqqullugit, Inatsisartunut ilaasortaq Josef Motzfeldt oqarpoq. Erseqqissaassuteqarluni AG-mut oqarpoq, Jonathan Motzfeldtimut atatillugu suliamik ingerlatsineq toqqaannartumik maajunnartuullunilu alianartuusimasoq. Aamma pisuussuteqarnermut apeqqummut atatillugu oqallinnermut akuliunnianngilluinnarpunga. Tamanna akuliuffiginngilluinnarniarpara, naggasiivoq.</p>
</body></document>
