<document xml:lang="kal" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>313</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>!AG05_2008 05-1. Saassunneqarnermini atisani annaagai. Inatsisartut siulittaasuata angerlarsimaffiani kinguaassiuutitigut kannguttaalliorfigineqarami qanoq pisoqarsimanera Inatsisartut Allattoqarfianni fuldmægtigip matumani oqaluttuaraa:. Nuuk. »Inatsisartut Allattoqarfiannut pisortap Nicolaj Sørensenip januaarip aqqarnani 2008-mi tusagassiorfinnut nalunaarutaa pissutigalugu pisimasoq maanna oqaaseqarfigisariaqalerpara. Pisimasup tusagassiorfinnut ingerlatinneqarnissaa siunertarisimanngikkaluarpara. Suliap sukumiisumik misissuiffigineqarnissaa kissaatigaara. Qanorpiaq pisoqarsimanera pillugu ima paasissutissiisinnaavunga: Juulimi 2007-imi qullersat ilisimatitsissuteqarfigaakka apriilip qaammataani 2007-imi Katuami ataatsimeersuarneq naggaserlugu nereqatigiinnerup kingorna Inatsisartut siulittaasuata angerlarsimaffiani uannut pisimasoq pillugu. Taamani inatsisartut siulittaasuata inummik suliamik paasisimasalimmik ataatsimeeqateqarnissap pilersaarusiornissaanut ikiuunnissara kissaatigaa. Tamatumunnga atatillugu uanga inuillu marluk suliamik paasisimasallit qaaqquneqarpugut. Inatsisartut siulittaasuata illuaniinnitsinni perusuersartarfiliarninni uanga ilisimanngisannik inatsisartut siulittaasuata malissimavaanga. Tusaagakku tupaqalunga tungaanut saappunga. Sakkortuumik tiguaanga attuualerlungalu unissananilu attualaartualerpaanga uneqqugaluarinni ingerlaqqugaluarinnilu. Aniguiniaraluarama aniguisinnaasimanngilanga. Tamatuma kingorna akunnerit arlallit qaangiummata orloqqajaallunga taxanut ikisinneqarnissama tungaanut qanoq pisoqarsimanera eqqaamaqqissaanngilara. Suli ilisimarpiarnanga taxaneeqatigaara atorfilittaq inatsisartut siulittaasuata illuani aamma najuussimasoq. Taassuma taxani sakkortuumik attuuaniarsaraanga. Kinguaassiuutitigut sakkortuuliorluni qaninniartuarpoq. Erseqqilluinnartumik itigartippara. Inigisannut apuunninni suli paatsiveerusimaartorujussuuvunga tupaqalungalu paasillugu, angutit qarliinik angigisarujussuannik atisitinneqarsimallunga namminerlu qarlikka ikiaqutikkalu peerneqarsimasut. Taamaattumik aamma matuersaatikka peqanngillat taamalu suleqatinnukartariaqalerlunga. Taassuma nallinnarpasilluinnartunga isertippaanga. Aqaguani tupaqqasorujussuartut pissuseqarsimasunga oqaluttuuppaanga. Qaammatit tulliuttut ingerlanerini arlaleriarlunga qarlikka, ikiaqutikka matuersaatikkalu kiisalu nassuiaanneqarnissara apeqqutigisaraluarpakka, kisiannili kinguarsarneqanngikkuma, itigartinneqanngikkuma tusaanngitsuusaarneqartarlunga. Angutinit taakkunannga marlunnit nipangersimaqquneqarlungalu puiguinnaqquneqarpunga. Annaariaannaasat. Qaammatialuit ingerlareersullu aatsaat politiinut nalunaarutiginninnera quarsaaqqarujussuarsimaninnik tupaqqarujussuarsimaninnillu pissuteqarpoq. Pisimasoq nalunaarutigigukku suliffima Kalaallit Nunaannilu siunissama annaanissaat ernummatigisimavara. Nalunaarutiginnittariaqalerninnullu pissutaavoq suliap naggaserneqarnissaata pisariaqarnerata uannut paasinarsisimanera. Taamaaliornera uannut sualuttumik nuanniitsunilluunniit kingunipiloqarsinnaanera apeqqutaatinnagu. Taamaattumik pisimasoq aggustimi 2007-imi politiinut nalunaarutigaara. Tamatuma kingorna politiit suliamik paasiniaanerminnik unitsitsisimanerannik imaqartunik allagarsivunga. Taama aalajangiisoqarneranut tunngavilersuutigineqarpoq politiit isumaat naapertorlugu pinerluuteqartoqarsimanissaanik naammaginartumik ilimasunnginneq, ilaatigut inatsisartut siulittaasuata attuuanninneri nassuiaatikka malillugit pinerluttulerinermi inatsit malillugu nakuusernertut isigineqartariaqartutut pissuseqarmata. Taama aalajangiisoqarnera iluarinngilara suliarlu naammattumik misissorneqarsimanngitsutut isumaqarfigalugu. Taamaattumik politiit aalajangiinerannik Naalagaaffiup eqqartuussissuserisuanut naammagittaalliornissamut innuttaasutut pisinnaatitaaffigara atorpara. Naalagaaffiup eqqartuussissuserisua allakkatigut 5. decembari 2007-imi ullulerneqartutigut nalunaarpoq, ullut 60-it ingerlaneranni aalajangiisoqarnissaa ilimagisinnaagiga. Suliap tamanit sammineqalerluni saqqummiunneqarnissaanik aallaqqaammut annilaanngatiginnissimanera qaangersimavara. Kannguttaalliorfigineqarnikka tamatumalu qaavatigut isertuussinissaq tassa kannguttaalliorfiginnittut pasineqatsaaliorlugit taamaaliorusunngilanga. Tusagassiuutit aqqutigalugit qullersarisannit pasilliutit tupaallaatigisorujussuuakka. Taamatut periuseqarnissap pisariaqarnissaa paasiuminaatsittorujussuuara, tamatumanilu suna siunertarineqarnersoq takusinnaanagu. Suliaq maannamut annerusumik oqaaseqarfigerusunngilara, tamatumalu saniatigut imminut ilaquttakkalu eqqarsaatigalugit sapinngisamik kinaassutsinnik isertuussiumallunga«.</p>
</body></document>
