<document xml:lang="kal" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>406</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>!AG05_2008 07-1. Nunarsuarmioqataaneq pimoorullugu Nuummut takkutilersoq. Kinami illoqarfittut ikinngut, avammut niuernermut periarfissarujussuaq kiisalu silap pissusaata allanngorneranik sammisaqarneq illoqarfiit ukiuusartut, Winter Cities, ataatsimeersuarneranni iluaqutissanut ilaapput. Allattoq: Lotte Petersen Nutserisoq: Gâbánguaq Johansen. Nuuk. Sap. akunnerata naanerani Nuuk Canadamit, USAamit, Norgemit, Estlandimit, Litauenimit, Ruslandimit, Koreamit, Japanimit Kinamillu aggersunik 150-it missaanniittunik tikeraartoqassaaq. Tamanna ataatsimeersuarneq taaguuteqartoq Winter Cities Nuuk, issittumi silap pissusaata allanngorneranik sammisaqarfiusussaq, aqqutigalugu pissaaq. Ataatsimeersuarneq WWCAM-imit, nunarsuaq tamakkerlugu illoqarfinni ukiuunerani issittartuni borgmesterit attaveqatigiiffiannit ingerlanneqassaaq. Nunani qulingiluani illoqarfinni 13-ini borgmesterit ataatsimeersuarnermut, Nuuk deklarationimik, qanoq pilersaarnermik nalunaarummik, taasamik inerneqartussamut peqataassapput. Borgmesterit tamarmik immikkut ukiuni tulliuttuni marlunni silap allanngorneranik ajornartorsiutip qanoq suliniuteqarfiginissaanut pilersaarusianik saqqummiussissapput, Nuup Kommuniani suliniummut aqutsisoq Trine Kamp Larsen oqarpoq, nangillunilu: WWCAM tullianik ataatsimeersualerpat anguniakkatik angusimanerlugit naliliissapput. Issittup ukiuinut 2007-2009mut atatillugu silap pissusaata allanngornera oqaluuserineqarluarpoq soqutiginaateqarluarlunilu. Tamanna aamma tunngavigalugu Nuuk 13-issaanik ataatsimeersuarfiusussatut toqqarneqarsimavoq. Inuussutissarsiutit. Taamaattorli Winter Cities Nuuk politikikkut anguniakkat kisiisa pillugu suleqatigiiffiussanngilaq. Illoqarfiit akornanni inuussutissarsiornikkut suleqatigiinneq taamatulli qitiutigissaaq. Winter Citiesimut atatillugu Inussivimmi tunisassianik, ilisimasanik kulturimillu nunat tamalaaneersut peqataaffigisaannik nittarsaassisoqassaaq EXPO-mik taaneqartumik. Nunanit qaaqqusanit ingerlatsisut 39-t nuisitsiveqassapput, suliffeqarfimminnik ilisarititsiviusussanik. Suliffeqarfiit EXPO-mut peqataasut tamarmik arlaatigut Issittumi silap pissusaata allanngorneranut attuumassuteqassapput. EXPO tallimanngornermi ualikkut immikkut qaaqqusanut ammassaaq, innuttaasullu arfininngornermi sapaammilu ulluunerani takuniaasinnaassallutik. EXPO-mi periarfissarujussuaqarpoq, illoqarfiit Winter Citiesimi attaveqatigiiffimmut ilaasut ataatsimut katillugit 70 millioninik innuttaqarmata. Illoqarfittut ikinngut. Winter Cities kingullermik ingerlanneqarmat Nuuk Kinami illoqarfittut ikinngutitaarpoq Changchunimik atilimmik. Sap. akunnerata naanerata ingerlanerani borgmesteri Nikolaj Heinrich Changchunip borgmesterianik ataatsimeeqateqassaaq, tassanilu kulturip takornariaqarnerullu iluini suleqatigiinnissamut periarfissat oqaluuserineqassallutik. Qulequttat Nuummit Changchunimillu oqaluuserineqarsimasut ilaat tassaavoq issittumi naatitanik tunisassiorsinnaaneq: Eqqumiitsuliortoq Kujooq, Peter Kristiansen, Changchunimeeqataasimavoq. Taanna qiperukkat pillugit ataatsimeersuarnermut peqataavoq, tamatumanilu naatitsivimmi eqqumiitsulianik suliaqarluni, Trine Kamp Larsen oqaluttuarpoq. Kina nunarsuarmi nunat aningaasarsiornikkut siuariartornerpaat akornanniippoq. Taamaattumik Changchunimik suleqateqarneq Nuummut iluaqutaallualersinnaavoq, oqarpoq. Borgmesterip pingaartitaa. Winter Citiesip Nuummi ingerlanneqartussanngortinnissaa borgmesterip toqukkut qimaguttup Agnethe Davidsenip pingaartilluinnagarisimavaa. Ajoraluartumik aaqqissuussinermut nammineerluni peqataasussaajunnaarpoq: Nikolaj Heinrich pilersaarummik torrutiinnarlugu ingerlatsisussanngortinneqarsimavoq. Taannali ivertinneqarmat suut tamangajalluinnarmik inissinneqareersimapput. Qujanartumik ataatsimeersuarnissaq tapersersorluarpaa suliallu ingerlateqqinnissaa kissaatigisimallugu, suliniummut aqutsisoq Trine Kamp Larsen oqarpoq. Taanna naapertorlugu Nuummi innuttaasunit nalinginnaasunit Winter Cities Nuummut ilaaneq aamma misigineqassaaq. Taamaattumik Nuup Kommunianit ilaatigut unnuk kulturisiorfik siuartinneqarpoq sap. akunnerata naanerani aamma ingerlanneqartussanngorlugu. Ukiuunera isumalluut. Attaveqatigiiffimmit pingaarnertut anguniagaq tassaavoq illoqarfinnut borgmesterit naapeqatigiillutik imminnut ilinniarfigisarnissaat pingaartumik atortorissaarutit ukiuusarneranut naleqqussakkat eqqarsaatigalugit. »Ukiuunera isumalluutaallunilu nukittuffiuvoq« attaveqatigiiffik oqaasinnaaqarpoq. Peqatigiiffik ukioq ataaseq allortarlugu ataatsimeersuartarpoq. Siulleq Japanimi Sapporomi 1982-imi ingerlanneqarpoq. Peqatigiiffiup qullersaqarfik aamma tassaniippoq. Sapporop borgmesteria aamma siulittaasuuvoq. Nuuk aallaqqaammulli peqataasarsimavoq, siusinnerusukkulli ataatsimeersuartitsisimanani. Ukiut ingerlaneranni ataatsimeersuartarnerni oqaluuserineqarsimasut ilaatigut tassaapput illoqarfimmi pilersaarusiorneq, ukiuunerani assartuineq, aputaajaaneq, atoqqiisarneq takornariaqarnerlu. Sap. akunnerata naanerani silap pissusaata allanngorneranut tunngasut saniatigut issittumi meeqqanut inuusuttunullu atugassarititaasut kiisalu nungusaataanngitsumik ineriartortitsineq, ukioq manna ataatsimeersuarnermut qulequtaaqqatut atorneqartut, borgmesterinit oqaluuserineqassapput.</p>
</body></document>
