<document xml:lang="kal" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>224</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>!AG05_08-1. Qaqortumi efterskolemi ilinniarnissaq soqutigaat. Efterskole 80-inik ilinniartoqarsinnaasoq 150-it sinnilinnit qinnuteqarfigineqarpoq. Allattoq Ludvig Siegstad. Qaqortoq. Qaqortumi efterskolemi atualissallutik qinnuteqartut maannamut 150-it sinneqqavaat. Meeqqat atuarfianni atuarunnaartut efterskolernissaminnut qinnuteqarsinnaapput. Sulisartut Højskoliat efterskolemik aqutsisussaavoq efterskoleli nammineerluni pisortaqassaaq. Pisortaq efterskolemik aqutsisutut ingerlatsiutigaluni ineqartitsineq aamma isumagissavaa. Sulisartut Højskoliata meeqqat atuarfianni 10. klassimit atuarunnaartut qinnuteqartuni salliutippai. Efterskolemi atualertut 80-it ukiumi atuarfiusussami atualerpata klassinut sisamanut agguarneqassapput, efterskoleli meeqqat atuarfiannisulli klassilersuinianngilaq, soorlu 11. aamma 12. klasseqartitsisoqassanngitsoq. Atuartitsinermi imaluunniit ilinniartitsinermi sammiviit sisamat ilinniartitsissutigineqassapput. Sammineqartut klassinit tamanit aqqusaarneqassapput misilittagaqarfigineqassallutillu, Sulisartut Højskoliata pisortaa Kaj Lyberth oqarpoq. Sammisat tassaassapput: Timersorneq, nipilersorneq, eqqumiitsuliorneq pinngortitalerinerlu. Ilinniutigineqartussat sammineqartussallu Qaqortup timersortarfiani, Kujataata Ilinniarnertuunngorniarfiani aamma Niuernermik Ilinniarfimmi ilinniartitsissutigineqartassapput. Qallunaatut tuluttullu. Ilinniartut oqaasii pingaarnerit qallunaatuujussapput tuluttuujussallutillu. Kalaallit efterskolianni oqaatsit salliutillugit sammineqassapput, danskit tuluillu oqaasii salliutinneqassallutik. Kalaallit oqaasii tulliutinneqassapput, Sulisartut Højskoliata pisortaa oqarpoq. Ilinniutini pingajoritinneqassapput inuusuttunit kajungerineqarsinnaasut, ilaatigut nunatsinni inuussutissarsiutinut siuariartortunut, soorlu takornariartitsinermut tunngassuteqartut, Kaj Lyberth oqarpoq, tupiginnginnerarpaalu qinnuteqartut taama amerlatigimmata: Uppernarsineqaannarpoq nunatsinni efterskoleqarnissamik pisariaqartitsisoqarmat, ilinniartut sungiussimasaminni avatangiiseqarlutik ilinniarfigisinnaasassaannik. Siunertaq. Ilinniartut ataasiakkaat tamarmik namminneq piginnaanitik tunngavigalugit inuttut pingaaruteqassutsiminnik namminnerlu isummersinnaassutsiminnik paasinninnerulissutigisassaminnik ilinniagassatigut inuttullu ineriartornissaat anguniagaavoq. Taama efterskolip anguniagassaasa ilaanni allassimasoqarpoq. Ukioq atuarfiusoq naammassineqarpat soraarummeernermik misilitsittoqassanngilaq. Ilinniartunut karakteriliisarnissarput pingaarnersaanngilaq. Uagutsinnulli pingaarneq tassaavoq ilinniartuutitta inuttut inerilluartilersimanissaat nammineerlutillu aamma inerissimasuulersimanerminnik misigisimanissaat, Kaj Lyberth oqarpoq, erseqqissarlugulu ilinniartut naammassinerminni uppernarsaammik tunineqartassammata. Akiliut. Qaqortumi efterskolemi atuartumut ataatsimut sapaatip akunneranut 731 koruuneqarpoq. Namminersornerullutik Oqartussat 281 koruuninik tapiissuteqassapput, sinneruttut 450 koruunit angajoqqaanit akilerneqassallutik. Aasareerpat ukioq atuarfiusoq aallartippat ilinniartitsisut qulit missaanniittut atorfinitsinneqareersimassapput.</p>
</body></document>
