<document xml:lang="kal" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>333</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>!AG05_2008 18-1. Internetikkut videot akeqanngitsut. Nittartakkami nutaami filmit akunnerpassuarni isiginnaarneqarsinnaasut nunat inoqqaavinit filmiliortartunit ilitsersuisartunillu suliaasimasut, neqeroorutigineqarput. Allattoq: Nicolai Stampe Qvistgaard Nutserisoq: Gâbánguaq Johansen. Canada. Qaammammi kingullermi suliniut nutaaq pilersinneqarpoq. Internetikkut nittartagaq akeqanngitsoq filminik nunat inoqqaavinit filmiliortartunit suliaasimasunik neqerooruteqartoq. Nittartagaq decembarip 17-ani pilersinneqarpoq videonillu 100-t sinnilinnik Canadameersunik, Kalaallit Nunaanneersunik, Grækenlandimeersunik, Sverigemeersunik Mexicomeersunillu imaqarluni. Taakkua saniatigut nittartakkap Isuma tv-iimik taaguuteqartup filmilianik saqqummersitai isiginnaarneqarsinnaapput, taakkulu ilaatigut tassaapput »Atanarjuat The Fast Runner«, »The Journals of Knud Rasmussen«, kiisalu isiginnaagassiat nuannarineqarluartut nangeqattaartut »Nunavut« aamma piviusunik tunngaveqarluni isiginnaagassiat nangeqattaartut allat arlalissuit. Isuma. tv nunat inoqqaavinut isiginnaagassiortartunut filmiliortartunullu tamanut suliarineqarsimasut tamanit angerlarsimaffinni atorneqarsinnaasunngorlugit nittartakkamut inissinneqarnissaannik neqerooruteqarlunilu qaaqqusivoq. Taamaattumik ingerlatseqatigiiffik filmilianut tunuliaqutaasunut atuinermut akiliutinik akiliuteqartanngilaq. Akerlianik nittartakkamut alakkaasut sulianik pisiumallersinnaanerat eqqarsaatigalugu filmiliortartut ataasiakkaat suliaallu pillugit paasissutissanik nassaassaqassaaq. Isuma. tv isiginnaartartunut tunissutaavoq, Norman Cohn, Isuma Distribution International Inc.-imeersoq, oqarpoq. Ingerlalluareersut avaqqullugit. Norman Cohn oqaluttuarpoq, Isuma filmiliat toqqaannartumik internetimut inissinneqartalernissaannik isumassarsisimavoq, taamaaliornikkullu Tveqarfiit ingerlalluareersut soorlu APTN (Aboriginal Peoples Television Network) aamma CBC (Canadian Broadcasting Centre), Isummamit isiginnaagassianik qaqutiguinnaq takutitsisanngikkunik takutitsinngisaannartut, avaqqunneqassasut. Aallakaatitassiamik CBC-mut tunisaqanngisaannarsimavugut, Norman Cohn oqaluttuarpoq. Taamaattumillu internetikkut nittartakkamik, filmiliornermi ilitsersuisartut isiginnaartartullu isumaqataasut nunarsuaq tamakkerlugu attaveqaatissaannik pilersitsinissamik aamma siunertaqartumik, ineriartortitsilersimapput. Inuit nunallu inoqqaavisa filmiliortartut suliamik takutinneqanngisaannarnerat namminneq pisuussutiginngikkaat uppernarsassallugu suliassaraarput, Cohn oqarpoq. Suliffeqarfik Isuma suliniummut nutaamut tassunga nammineq aningaasaatiminik tamanik aningaasaliissuteqarsimavoq. Nittartagaq kaaviiaartissinnaajumallugu tunissuteqarfigineqarusussinnaapput. Isuma. tv nalilerujussuusoq upperaarput. Nittartagaq iserfigalugu alakkarsiuk, inuppassuit kulturerpassuillu isummanik avitseqatigiissut takusigit. Tamanna immini naliliivoq. Nalillit taama ittut pingaartikkaanni akiliuteqalaartariaqarpoq. Nittartakkami toortagaqarpoq »Donate«-mik taaguutilimmik, taannalu aqqutigalugu aningaasanik tunissuteqartoqarsinnaavoq. Norman Cohn erseqqissaalluni oqarpoq, nittartakkat angisuut nunarsuaq tamakkerlugu atorneqartut soorlu You Tube aamma eBay, aamma annikitsunnguullutik aallartissimasut, kisiannili attaveqatigiinneq inuillu ataatsimoorussaminnik soqutiginninnerat tunngavigalugu angisoorsuanngorsimasut. Internetii attaveqaat akisooq. Nittartakkap atornissaanut inuit Nunavumeersut maannamut soqutiginninnerpaajussagunarput. Kisianni aamma taakkuussapput filminik neqerooruterpassuit atornissaannut ajornartorsiornerpaasussat. Tamanna Nunavummi inuiaqatigiit amerlanersaanni internetikkut attaveqaatit arriippallaarnerannik pissuteqarpoq. Siornatigumut sanilliullutik sukkanerugaluarput, sulili arriippallaarlutik. Allaammi Isuma.tvimi videot attaveqaatinut arriitsunut naleqqussakkat aanissaat taakkununnga ajornarpoq, Cohn oqaluttuarpoq. Montrealimi internetikkut attaveqaat 27 dollarinik akilik Nunavummi 400 dollarinik akeqartarpoq, naggasiivoq. Taanna neriuppoq internetimut tusagassiuutinullu nutaanut aningaasaliinissap pingaaruteqassusaa piffissap ingerlanerani nunat inoqqaavinit aningaasaliisartunit eqqumaffigineqalissasoq. KNR-TV qanittukkut Isuma.tviimut aallakaatitassiaanik paarlaasseqatigiittarnissaq pillugu isumaqatigiissusiorpoq. Nittartagaq alakkarusukkukku uunga isersinnaavutit: www.isuma.tv.</p>
</body></document>
