<document xml:lang="kal" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>234</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>!AG05_2008 23-2. Afghanistan ersitsannartoq. Ilaquttanit tatineqarneq qallunaallu toqutaasartut arlaqaleriartuinnarnerat tunngavigalugit sakkutuut Afghanistanimut aallartitaanissamut sussaaginnartalerput, sakkutuut oqaaseqartitaat oqarpoq. Ritzaus Bureaumit Nutserisoq: Gâbánguaq Johansen. Danmark. Siunissami Afghanistanimut aallartitaasussat akornanni arlalissuit tunuartitalernissaat illersornissaqarfimmit ilimagineqarsinnaavoq. Ilaqutaasut ernumaneruleriartorput taamaattumillu sakkutuut angerlarsimatiinnarumallugit atisalerumallugit, Hærens Konstabel og Korporalforening, HKKF, nalunaarpoq. Ilimagaara tamanna tunngaviusumik atugassarititaasutut akuerineqartariaqalissasoq, HKKF-imut siulittaasoq, Flemming Vinther, oqarpoq. Taanna erseqqissaalluni oqarpoq, aallartitaasussanut ilaquttanit tatisinerusalerneq pissusissamisoortuusoq, Afghanistanimi akersuunnerit sakkortuut nalunaarutigineqartarmata qallunaallu sakkutuut toqutaasarmata. Kingullermik sakkutuut marluk novembarip 29ani toqutaapput. Sakkutuut tamarmik tamanna piumasarinerlugu eqqarsaqqittarput. Qularutissaanngilarlu sap. akunnerisa naanerini sulinngiffeqaraangamik ilaquttaminni nereqatigiinnermi tamanna oqaluusereqqittarsimassagaat, sakkutuut siulittaasuat oqarpoq. Sakkutooqatigiinni ullualuit qaangiuppata Afghanistaniliartussani sakkutuut 21-t amigaataapput. Sakkutuut 550-it aallartitaanissaat pilersaarutaasimagaluarpoq, taakkuli 529-nik amerlassuseqartussanngorput. Illersornissaqarfimmi aamma isumaqartoqarpoq, ilaquttat akornanni ernumaleriartorneq sunniuteqaqataasoq. Kisianni sakkutuut aperigaangakkit, toqqissisimallutillu aalajangersimarpasittarput, Oksbølimi sakkutooqarfimmi brigadegenerali, Peter Bartram, oqarpoq. Taanna isumaqarpoq sakkutuut sulerisarnerannik ilaqutaasunut paasissutissiisarnermi illersornissaqarfik pikkorinnerulersinnaasoq. Assersuutigalugu niviarsiaqqat atuariartornissaannut qulakkeerinneqataasarnerannik. Asasatik tamatumunnga suleqataasartut ilaqutaasut paasisinnaalerpassuk ilimagaara aarlerinaateqarneranik ilaqutaasut akuerinnissinnaalissasut, Peter Bartram oqarpoq. Akerlianik brigadegenerali isumaqarpoq, aallartitaanerup aarlerinartortaqarnera naammattumik isiginiarneqartartoq. Inuussutissarsiorneq. Ajornartorsiut aaqqiiviginiarlugu illersornissaqarfik ilimasaarivoq, siunissami sakkutooqatigiinnik amerlanernik inuttalinnik pilersitsisoqartalissasoq, uniinnartussat inissaqartinneqarsinnaaqqullugit. HKKF naapertorlugu tamanna aaqqiissutissaqqissusinnaavoq. Kisianni Flemming Vinther aamma isumaqarpoq, illersornissaqarfik allatigut suliniuteqartariaqartoq. Sakkutuut misilittagartunerit Danmarkimi suliffittaarnissamut Afghanistanimi misilittakkaminnik atuinissamut pitsaanerusumik periarfissaqartariaqarput. Sakkutuut inuussutissarsiutinik ingerlatallit namminersortut eqqarsaatigalugit pitsaasunik atorsinnaassuseqarluartunillu piginnaasaqalersimallutik angerlartarnerat isiginiarneqartariaqarpoq, Flemming Vinther oqarpoq. Sakkutuulli siulittaasuat naapertorlugu sakkutuut aallartitaanerminni misilittagaannik inuussutissarsiutinik ingerlatallit paasisinnaasaannik saqqummiussisalernissaq illersornissaqarfiup ilinniartariaqarpaa. Aallartitaasussani sakkutuunik amigaateqartoqartussanngoraluartoq tamanna sakkutuut isumannaasusaannut akornutaanavianngitsoq illersornissaqarfik aamma Flemming Vinther isumaqarput. Inuilli ikinnerunerat qasuersaarfissat akuttunerulernerisigut malugineqarsinnaassaaq. Toqqaannartumimmi akersuunnerit saniatigut suliassarpassuaqarpoq isumagineqartussanik, oqaatigineqarpoq.</p>
</body></document>
