<document xml:lang="kal" id="no_id"><header><title/><genre code="news"/><author><unknown/></author><wordcount>163</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>!AG05_2008 25-1. Arctic TV asuli akilersuititsisoq. Allattoq SâlêraK Johansen, Iluliarmiut Radiussaannik suliniaqataasoq. Siornali neqeroorutigineqarpoq pakkit assigiinngitsut pingasut, akii assigiinngitsut, taamanili neqeroormata kanaalit 15-it akilerpagut, koruunit 459.Kingorna paasilerakku allat koruunit 299.-imik akiliillutik kanaalit taakkorpiaat aamma isiginnaartaraat, paasiniaagama oqarpoq qaammat ataaseq akilissanngikkipput, kisianni akiliisinneqartuaratta aatsaat nammineq allaffiannukarluta aningaasat utertippaat, kisianni suli tassa koruunit 299.-eertartut koruunit 459.-eertartutulli kanaalit 15-it isiginnaartarpaat. Tassa tamaasa asuli ilaasortanik uukapaatitsinerit. Siulersuisut uffa taamatut sulillutik, sooq novembarimi atsiortorpassuit qaangiinnarpaat, iluamik sullissisut tappittarput, sooruna siulersuisut taamak ingerlatsinerlutsigisusi? Sulilu atarusullusi, immaqaana aningaasat piinnarlugit ataniartusi? Aamma novembarimi uukapaatitaasimanerput paasivarput, sunaaffa dekoderimuinnaq akiliisartugut, peqatigiiffimmut ilaasortaanngitsugut. Pissutsit taamatut ingerlasut uanga siulersuisuugaluaruma ilorraap tungaanut suliniuteqassagaluarpunga. Ila asuli pineq naammaleqaaq. Ilulissat tusaataat oktobarimiugunarpoq katersortarfimmut ataatsimeersuariaqqusivoq, unnuk taanna uanni puigunaappoq, nalunaarutigineqarami massakkut akiliisinnaajunnaartinneqanngippat aqagu atortui annissorneqalissasut, kisianni akiliisinnaajunnaartinneqarpat immaqa sapaatip akunnerata iluani ammaqqissasoq, kisianni qanoq pisoqarpa, illua-tungaannaasiorluni TV aallakaatitsisarpoq. Massakkut aamma uukapaatitsisartut imminnut siulersuisunngorteriarlutik radio namminersortoq peqatigiiffinngortippaat, ila ukorsii ilaasortanik uukapaatitsitinersi suli ingerlanniarpisiuk. Ilaasortat bingomik neqeroorfigissavaat eqqugassat anginaarlugit, bingolu aallartilersoq eqqugassat apparujussuartarlugit. (Iluliarmiut pinnguariunnaalaarsigit) illoqarfinni allani taamaanngillat. Neriuppunga illuatungaannaasiortumik aallakaatitsisoqaqqissangitsoq.</p>
</body></document>
