<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document xml:lang="kal" id="no_id">
  <header>
    <title>3. års opgave</title>
    <genre code="ficti"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <year>2010</year>
    <place>Aasiaat</place>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <submitter name="Elin Neshamar" email="elne@nanoq.gl"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Imarisai:</p>
    <p>Siulequt......................................................................................................................................3</p>
    <p>Atuagaq “Ukiut 300-nngornerat”: Augo <errorort correct="Lyngep" errorinfo="prop,hyph-0">Lynge-p</errorort> ilisaritinnera.......................................................................................................4 Atuagaq naatsumik.....................................................................................................................5 Inuttatut pingaarnerit ilisaritinnerat........................................................................................5-6 Misissueqqissaarneq...............................................................................................................7-8 <errorlang correct="dan">Berettermodel</errorlang>........................................................................................................................9-10 Atuakkap nammineq isummersorfiginera...........................................................................10-11</p>
    <p>1930-miit <errorort correct="1970-ikkunnut" errorinfo="num,0-i">1970-kkunnut</errorort> ikaarsaarneq: <errorort correct="1950-ikkut" errorinfo="num,0-i">1950-kkut</errorort> kingorna.............................................................................................................12-13</p>
    <p>Taallanik <errorort correct="1970-ikkunneersunik" errorinfo="num,0-i">1970-kkunneersunik</errorort> misissueqqissaarneq: “Nammineq pitsinnik”.............................................................................................................14 “Qooqa”-mi siulequt...........................................................................................................14-15 Qooqakkut...........................................................................................................................15-16</p>
    <p>Sanilliussineq: 1930-kkunni pingaartitat <errorort correct="1970-ikkunni" errorinfo="num,0-i">1970-kkunni</errorort> pingaartitanut sanilliunnera...................................17-18</p>
    <p>Naggasiut: Naggasiineq naliliinerlu...........................................................................................................19</p>
    <p><errorlang correct="dan">Bilag</errorlang> 1.....................................................................................................................................20 <errorlang correct="dan">Bilag</errorlang> 2.....................................................................................................................................21 <errorort correct="Tigusiffiit" errorinfo="dial,ng-g">Tingusiffiit</errorort> nassuiaatillu........................................................................................................22 Najoqqutarisat........................................................................................................................23 Siulequt Uanga <errorort correct="1930-kkut" errorinfo="num,i-0">1930-ikkut</errorort> 1970-ikkunnut sanilliunnissaat soqutigisimavara paasiniarusullugu, sooq kalaallit pingaartitaat, qallunaanullu isiginneriaasaat allanngoriarujussuarsimanersut. <errorort correct="1930-kkunnimi" errorinfo="num,i-0">1930-ikkunnimi</errorort> kalaallit qallunaanut ataqqinnillutik qummut isiginnittuupput, 1970-ikkunnili qallunaaluarneq takussaaleraluttuinnarluni.  <errorort correct="1930-kkunni" errorinfo="num,i-0">1930-ikkunni</errorort> pingaartitat misissulerukkit atuagaq “Ukiut 300-nngornerat” Augo <errorort correct="Lyngemit" errorinfo="prop,hyph-0">Lynge-mit</errorort> atuakkiaasoq tunngavigissavara, misissoqqissaarneranilu inuttaasut pissusilersortinneqarnerat inooriaasaallu pingaarnertut isiginiassavakka, oqaluttuallu <errorort correct="ingerlarna" errorinfo="phon,rng-rn">ingerlarnga</errorort> berettermodelimut assersuutissallugu. 1930-miit <errorort correct="1970-imut" errorinfo="num,0-i">1970-mut</errorort> ikaarsaarnermi <errorort correct="1950-ikkut" errorinfo="num,0-i">1950-kkut</errorort> nalaanni pisut, pingaarnertut atuartitaaneq ineriartornerlu tunngavigissavakka.  <errorort correct="1970-ikkunni" errorinfo="num,0-i">1970-kkunni</errorort> pingaartitat misissulerukkit taallat marluk tunngavigissavakka, tassaasut Piitsukkut <errorort correct="atugaat" errorinfo="dial,ng-g">atungaat</errorort> “Nammineq pitsinnik”, aappaalu “Qooqa”-mi taallaq siulequtigitinneqartoq. Taakku taallat marluk saniatigut atuagaq “Qooqa” <errormorphsyn correct="Ole Brandtimit allagaasoq" errorinfo="instr-abl">Ole <errorort correct="Brandtimik" errorinfo="prop,hyph-0">Brandt-imik</errorort> allagaasoq</errormorphsyn> <errorort correct="tigulaariffigissavara" errorinfo="dial,ng-g;typo,infl,0-ra">tingulaariffigissava</errorort>, pingaarnertut Alliap Qooqakkullu nunaqqatigiit ilisaritinneqarnerat. Misissueqqissaarnerup kingorna 1930-kkunni pingaartitat ersertut <errorort correct="1970-ikkunni" errorinfo="num,0-i">1970-kkunni</errorort> pingaartitanut ersertunut <errorort correct="sanilliutissavakka" errorinfo="dial,ssa">sanilliutissuakka</errorort>, tassanilu <errorlang correct="dan">Fanons faser</errorlang> ilanngullugit sakkutut atussallugit.</p>
    <p>Augo <errorort correct="Lyngep" errorinfo="prop,0-hyph">Lynge-p</errorort> ilisaritinnera Augo (Augustinus) Lynge: Augo Lynge (1899-1959) Alluitsumi ataatami ajoqiuffigisaani peroriartorpoq. Nuummi ilinniarfissuarmi atuarsimavoq, kingornalu ukiuni marlunni Danmarkimi ilinniartitsisussatut piareersarluni. Naammassigami Nuummi ilinniarfissuarmi ilinniartitsisunngorpoq. Ilinniutit nutarterneqarneranni peqataavoq, atuartitsissutinullu tunngasunik suliaqartarnermi saniatigut atuakkanik qallunaatuunik kalaallisuunngortitsilluni nutserisarsimavoq, <errorort correct="nutsigassallu" errorinfo="dial,ng-g">nutsingassallu</errorort> allarpassuit suliarisarlugit. Qallunaat <errorort correct="isiginnaartitsissusiat" errorinfo="typo,a,1-2">isiginnartitsissusiaat</errorort> kalaallisuunngorteriarlugit ilinniartunut <errorort correct="Nuummilu" errorinfo="prop,min-cap">nuummilu</errorort> inuusuttunut isiginnaartitsissutigitittarpai.  Sulinermini inuusuttut qitiutittuarpai, utoqqaliarsaalereeraluarlunilu inuusuttunut sunniuteqarluartarsimavoq ilinniarfissuarmi sulinermigut, timersornikkut peqatigiiffimmik aallarniinermigut, peqatigiiffinnilu allani suleqataasarnermigut.  Nammineerluni peqatigiiffiliorsimavoq “Nunatta qitornai”, aviisilu “Taqqissuut” nammineq naqitertittagaralugu. Augo Lynge “Nunatta qitornai” aqqutigalugu <errorort correct="Nuummi" errorinfo="prop,min-cap">nuummi</errorort> inuusuttunik eqeersaanera/ <errorort correct="tiguaanera" errorinfo="dial,ng-g">tinguaanera</errorort> annertusimmat Aasiannut efterskolemut nuutsinneqarsimavoq. Politikkikkut sulinermini, landsrådimi, kommunerådimi, folketingimilu anguniartuarsimavaa Kalaallit Nunaata inuussutissarsiutitigut, ilinniartitaanikkut, naalakkersuinikkullu aaqqissuussiffigineqarnissaa. Augo Lyngep politikkikkut ilisarnaataanut ilaavoq oqaatigiuarsimasaa: “Iluaqutigisarpara siunissaq taartutut isigineq ajorakku.”  Politikkikkut sulinermini anguniagaasa pingaartut ilagaat, Kalaallit Nunaata Qallunaat nunaanut atalivinnissaa, aammalu kalaallit qallunaallu  ineriartornermi suleqatigiilluinnarnissaat. Inuussutissarsiutitigut ineriartornermi tunngavissatut isigaa aalisarneq moderniusoq. Kalaallillu nammineq ingerlatsilissappata qaammarsagaaneq pitsaanerusoq, qallunaallu oqaasiisa ilikkarluarnissaat  aqqutissatut isigaa.  Kujataata qinersiviani folketingimi <errorort correct="1953-imiit" errorinfo="num,0-i">1953-miit</errorort> toqussani tikillugu ilaasortaavoq. Augo <errorort correct="Lyngep" errorinfo="prop,hyph-0">Lynge-p</errorort> ingattajaalaarnikkut inuusuttut aalassatsippai, soorlu atuakkiamini “Ukiut 300-nngornerat”-ni Kalaallit Nunaat siuarsimasorujussuartut saqqummiukkaa, inuttanillu oqalugiartitsinermigut politikkikkut pingaartitani saqqummiullugit. Augo Lynge <errorort correct="1959-imi" errorinfo="num,0-i">1959-mi</errorort> umiarsuaq Hans Hedtoft umiiarmat ajunaartunut ilaavoq.</p>
    <p>Ukiut 300-nngornerat “Ukiut 300-nngornerat” naatsumik: Atuagaq Hans Egedep tikinnerani ukiut 300-t qaangiunneranni <errorort correct="2021–mi" errorinfo="cmp,2-1">2021 –mi</errorort>, Kalaallit Nunaanni pitinneqarpoq. Illoqarfik Grønlandshavn siuarsimasorujussuartut saqqummiunneqarpoq aviisiliorfissuaqarluni, hotelit, rådhusi, fabrikkit, pisiniarfissuit takornariaqarfissuullunilu. Inuttaasut qallunaatut inooriaaseqarput, kinguliaqutitillu atorlugit taaguuteqarput, soorlu Hr. Jensen, Fru Hansen, Frederiksenilu. Aalisarneq savaateqarnerlu inuussutissarsiornermi pingaarnertut inissisimalersimapput. Inuttaasut pigissaartuupput, soorlu savaatilik Jensenikkut illuanni <errorort correct="inersuat" errorinfo="infl,poss">inersuaat</errorort> pisatarissaartoq, pattagiarsuaqarput qalipagarsuarmillu assiliaqarlutik. Aalisartoq Frederiksen, nammineerluni umiarsuaaraqarpoq nutaaliaasumik. Inuusuttortaat <errorortreal correct="eqiasuitsut" errorinfo="dial,tt-ts">eqiasuittut</errorortreal> ilinniarsimasut, qallunaatut tuluttullu oqallorittut, qallunaat nunaanni universitetimi ilinniarnikut. Grønlandshavnip allanngorsimaneranut peqqutaapput eqeersimaarnerulerneq, imminut tatigilerneq, inuussutissarsiutit nutaat takkunnerat, naalakkersuisut aningaasatigut ikiuinerat, nunarsuarmiooqataaneq, angallatillu pitsanngoriartuinnarnerat. Tillinniat nunarsuarmi tamani ujaarineqartut Kalaallit Nunaannut qimaasimasut Grønlandsbankimut tillinniarput, Erikkullu Jensilu <errorort correct="tigusarinninniarlutik" errorinfo="dial,ng-g">tingusarinninniarlutik</errorort> aallarput. <errormorphsyn correct="Atuagaq pissanganarsarlugu timmisartumik pujortuleeqqanillu atuillutik malersuipput" errorinfo="x">Atuagaq pissanganarsarlugu timmisartumik pujortuleeqqanillu atorlugit malersuipput</errormorphsyn>, Erillu aallaaneqarluni ikilerneqarpoq, anorersuarlu ajunaarnersuarmik kinguneqartinneqarluni. Nunaqarfinnguami Ikerasammi inuit “qivittumik” tillinniarfigineqartalermata, Erik pasitsalluni taakunnarpoq, tillinniarlu <errorort correct="uukapaatillugu" errorinfo="phon,con,metathesis">uupakaatillugu</errorort> <errorort correct="tingusaraa" errorinfo="dial,ng-g">tingusaraa</errorort>. Naggasiullugu ilaqutariit Hansenikkunni nereqatigiipput nunasiaataalernermit ukiut 300-nngornerat nalliuttorsiutigalugu, Erik Katrinelu pissiariilerput, Valborgikkullu  Aage Holbækilu aamma pissiariilerlutik.</p>
    <p>Inuttatut pingaarnerit ilisaritinnerat: Savaatilik Jensenikkut: Jenseni angut anngajaaq akutaq, qallunaat atisaannik nutaggarinnik atisalik, qarlii naqilluarsimasut, kamippai qillarissut, ilinniagalik. Sognerådit ataatsimiinnerannut peqataasarpoq. Nuliaqarpoq Fru Jensen, marlunnik paneqarput pingasunillu erneqarlutik, angajulleq Danmarkimi landbohøjskolemi atuarpoq. <errorort correct="Pigissaartuupput" errorinfo="dial,ng-g">Pingissaartuupput</errorort>  angerlarsimaffianni inaat angisuut pisatarissut, inersuat mahogninik pisatalik, pattagiarsuaq, radio tusartaat, elektricitetimik qulleqarput, qalipagarsuarlu. Silatiminni naatsiiveqarput, nersutit inaataateqarput, savallu inerujussuat. Aalisartoq Frederiksen: Sillakullak, taartunik nujalik, unngiiaqqannisoq, umiarsuarmiut tujuuluannik tujuululik, allannermik eqiagisaqartuuvoq. Meeraalluni allanut naleqqiullutik illulunnerusimapput, maannakkulli nammineerluni umiarsuaaraateqarpoq, pingasunik paneqarluni, marlunnillu erneqarluni. Qanga Jensenilu højskoleqatigiinnikuusimapput, Jensenimiillu pissutsinut malinnaannginnerunera erserpoq apersortuunerummat. (Taartunik pisatalik akuttamut sanilliulluni ilisimasakinnerutinneqarpoq.) Hr. Hansen: Qallunaanik siuaasalik, atugarissaartoq, byrådimut ilaasortaq, niuertoq, nulia Fru Hansen Jensenip najaa, ernerat Erik Hansen politi, niuertorsuup Hellebækip pania Katrini pissiartaaraa, paniallu Valborg ilinniartutut soraarummeerluarsimasoq Holbækilu pissiariilerput. Erik Valborgilu sapiitsutut maligassatullu inissinneqarput. Valborg Hansen: Akutaq angisooq, nujai qillarissut, inuuserissoq, silatoorlu. Ilinniartutut soraarummeerluarnikoq, tuluttut oqallorissoq, kalaallit pillugit atuakkianik katersisoq, siuligullu soqutigisaralugit. Sapiitsuuvoq, tillinnianimmi ujaaseqataavoq, Erillu ikilerneqarsimasoq paasigamikku arnartaat inukullermata, Valborg inukullinngilaq.  Erik Hansen: Hansenip ernera, politi akutaq, silassorippasittumik qaartooq, kiinaa kusanartoq qingartulaartoq, angisuunik tungujortunik isilik, tallua anillangasoq sigguilu ipummersimasut. Isikkuatigut erserpoq silatuujusoq. Isummamigut eqaatsuuvoq, aalassarillunilu paasinniasuujuvoq, ajornartorsiummillu <errorort correct="naammattoorsigaangami" errorinfo="dial,ng-g;dial,hypcorr,g-ng">naammattoorsingaagami</errorort> isumassarsiulertortarpoq. Eriup terianniaq assigaa, nukinilu pisariaqanngitsumik atorneq ajorpai. Erik <errorort correct="maligassaavoq" errorinfo="dial,ng-g">malingassaavoq</errorort>, tillinniarlu nunarsuaq tamakkerlugu ujaarineqartoq <errorort correct="tigusaraa" errorinfo="dial,ng-g">tingusaraa</errorort>. Jens Jensen: <errorort correct="kiinaa" errorinfo="typo,i,1-2">kinaa</errorort> tamarmi peqqortooq, kajortunik nujalik, isikitsoq, sapiippaluttorlu. Kiataata <errorortreal correct="sukangasup" errorinfo="typo,0-k">suangasup</errorortreal> nukittussusaa ersersippaa, timip nukiinnaanissaanik pingaartitsisut ilaat.  Jensip nanoq assigaa, eqqarsarluaqqaarani paanissaq pilerigisarpaa, tilluuttartunimi oqimaannerit tulliini mesteriuvoq. Erimmut apersortuuvoq, ilisimasakinnerulluni. Jach Stevens: tillinniaq <errorort correct="amerikamioq" errorinfo="loan,r-0">amerikarmioq</errorort>, nunarsuaq tamakkerlugu ujaarineqartoq, isai taartut tukummarissut nasaata ataani nuisaqqalaarput, suna tamaat arajutsineq ajorpaa. Jach Stevens nersut manngertumut assersuunneqarpoq, Eriulli akutaasup uukapaatillugu tingusaraa.</p>
    <p>Misissueqqissaarneq: “Ukiut 300-nngornerat” Augo <errorort correct="Lyngep" errorinfo="prop,hyph-0">Lynge-p</errorort> atuakkiaraa, 1931-mi saqqummersinneqaqqaartoq.  <errormorphsyn correct="Kalaallit Nunaanni naqiterisarfik" errorinfo="x"><errorort correct="Kalaallit Nunaani" errorinfo="prop,hyph-space;prop,min-cap">Kalaallit-nunaani</errorort> naqiterisarfik</errormorphsyn> aqqutigalugu naqiteqqinneqarpoq 1959-imi. Atuakkiaavoq siunissamik takorluuisoq (science fiction), Kalaallit Nunaanni 2021-mi, <errormorphsyn correct="Hans Egedep tikinneranit ukiut 300-t qaangiunneranni pisussaatinneqarluni" errorinfo="x">Hans Egedep tikinneranit ukiut 300-t qaangiunnerani pisussaatinneqarluni</errormorphsyn>. Inuusuttulikkersaarutaavoq, pinerluttulersaarnertaqarlunilu asanninnilersaarutilik.  Atuagaq kapitalinut 12-nut <errorort correct="agguagaavoq" errorinfo="dial,ng-g">agguangaavoq</errorort>, <errorort correct="89-inillu" errorinfo="num,0-i">89-nillu</errorort> qupperneqarluni. Atuakkami piffisaritinneqartoq Grønlandshavnimi eqqaanilu, <errorort correct="2021-imi" errorinfo="num,0-i">2021-mi</errorort> aasakkut, ullualunnguit ingerlaneranni pivoq. Tassanilu <errorort correct="avatangiiseq" errorinfo="dial,hypcorr,g-ng">avatagiiseq</errorort> 1931-mut sanilliullugu siuarsimanerujussuuvoq, Kalaallit Nunaat qallunaat nunaannut atalivissimavoq, inooriaaserlu qallunaat inooriaasaannut <errorort correct="assingulersimalluni" errorinfo="dial,hypcorr,g-ng">assigulersimalluni</errorort>, aalisarneq savaateqarnerlu qitiutinneqalerlutik. Kalaallit Nunaat nunarsuarmiooqataalersimavoq, aalisariutimmi nunani allaneersorpassuit aalisariartalersimapput, timmisartukkut umiarsuatigullu takornariarpassuit tikittarlutik. Allaammi negeri kineserillu naapippaat. Inuttaasut atugarissaartuupput, ilinniarluarsimasut, kalaallisut qallunaatullu oqaluttut, ilaalumi aamma tuluttut oqallorittut. Oqaluttuamilu malunnarpoq, akuttat maligassatut inissinneqartut, sapiitsuliortuullutik, ilinniarluarsimasuullutik atugarissaartuullutillu. Simaarnerusortaallu aamma atugarissaarput, akuttanulli sanilliullutik ilisimasakinnerupput, apersortuutinneqarneratigut ilinniagakinneruneratigullu tamanna erserpoq. Soorlu Frederiksen Jensenimut apersortinneqartoq, Eriullu ilisimasartorpasilluni Jens oqaluttuuppaa aasap ukiullu kusanassusersuata assigiinngissusaannik, Jensilu apersortuutinneqarluni. Aammattaaq Erik akutaasoq tillinniamik <errorort correct="tigusarinnittuutinneqarpoq" errorinfo="dial,ng-g">tingusarinnittuutinneqarpoq</errorort>, Valborgilu arnanut allanut sanilliullugu sapiitsuutinneqarluni. Oqaluttuartoq avataaniit isiginnaarpoq (oqaluttuami ilaanngilaq), tamanillu ilisimasaqarluni. Inuttammi ataasiakkaat eqqarsaataai iserfigai, soorlu Frederiksenip Eriullu eqqarsaatai <errorort correct="iserfigigai" errorinfo="dial,ng-g">iserfigingai</errorort>. Oqaluttuami tankeplaneqarpoq, Frederiksenimmi eqqarsaatersuutigivaa Kalaallit Nunaata siuariartupiloorsimaneranut Karlsenip atuakkiaani, Hansenip takutissimasaani, peqqutaatinneqartut. Tassanimi takorloorpai Kalaallit Nunaata siuariartoruusaarnerani pisimasut, ataatamilu aningaasanik toqqorterisarsimanera takorloorlugu, uffa realplanimi umiarsuaaqqaminiilluni. Aammattaaq Eriup Katrine asannilerfigeqqasani eqqarsaatigimmagu tankeplaniuvoq, realplanimimi ikkarlummi ilisimajunnaanngujoorpoq. Oqaluttuami sammisat <errorort correct="assigiinngitsut" errorinfo="dial,tt-ts">assigiinngittut</errorort> amerlasuujupput, amerlanerilli Augo Lyngep politikkiani pingaartitanut ilaallutik. Atuakkamimi <errorort correct="samminneqartunut" errorinfo="typo,m,1-2">saminneqartunut</errorort> pingaarnernut ilaapput atugarissaartuuneq ilinniarsimassuserlu, sapiitsuliorneq eqeersimaarnerlu, aalisartuuneq savaateqarnerlu (inuussutissarsiutit nutaat), nunarsuarmioqataaneq, asanninneq pinerlunnerlu,   allarpassuillu sammisat ataasiakkaat iluanni iserfigineqarlutik. Augo <errorort correct="Lyngep" errorinfo="prop,hyph-0">Lynge-p</errorort> pingaartitaalu atuakkami erserput, inuttat eqqarsartinneratigut, atuakkanik atuartinneratigut, iliuuseqartitsinikkut, pisullu allanngorsimaneratigut. Atuagaq inuusuttunut saaffiginnittuuvoq, oqaatsillu paasiuminartut ulluinnarsiorpalaartullu atorneqarlutik, oqalugiartoqartilluguli oqaatsit pingaartorsiorpaluttut atorneqarput.  Inuusuttunut saaffiginninneranut <errorort correct="peqqutaasimassaaq" errorinfo="dial,ssa">peqqutaasimassooq</errorort>, inuusuttunut politikkikkut pingaartitani paasitinniaramigit, taakku siunissami anguniagassarilissammatikkit. Kalaallit Nunaannilu ilinniarluarsimaneq, eqeersimaarneq, qaammaassaqarneq, atugarissaarneq nunarsuarmioqataanerlu inuusuttut aqqutigalugit anguniarneqalersinniarlugit. Oqaluttuami assersuussineqallattaavoq soorlu seqineq oqarujussuartut imarmut aluttuisutut assersuunneqartoq, naak ilumoortumik imaq aluttunngikkaluaraa. Inuusaliaq, angutip peqilluni inuk nukillaarsimasoq nikuitikkaa aamma assilialersuutaavoq; angut nikuisitsisoq H.J.Rinkiulluni, inuk nukillaarnikoq kalaallinut assilialersuutaalluni. H.J.Rinkip kalaallit “qilullugit” nikuisinniarpai, siullersaallunimi kalaallit naalakkersueqataalernissaannik qisuariartuuvoq. H.J.Rink ataqqinartutut inissinneqarpoq, kalaallit ingerlariaqqinnaveertut ikiorlugit ingerlariaqqinnissaannut <errorort correct="aqqutissiuummagit" errorinfo="phon,u,1-2">aqqutissiummagit</errorort>.  Atuakkap <errorort correct="oqariartuutigaa" errorinfo="dial,ng-g">oqariartuutingaa</errorort> Kalaallit Nunaat atugarissaartunngussaguni ilinniagaqarneq eqiasuinnerlu pingaarnertut aqqutaasut. Ilinniagaqarnikkummi qaammaassaqarneq anguneqartussaavoq, qallunaatullu <errorort correct="oqalussinnaaneq" errorinfo="typo,n,1-2">oqalussinaaneq</errorort> ilinniagaqarnermi pingaaruteqarpoq. Atuagaq Augo Lyngep kalaallit eqiasuillutik suliniuteqarnissaannik kaammattuutigaa. Ilinniagaqanngikkaluarlunilu suliniuteqarsinnaaneq <errorort correct="ersersippaa" errorinfo="typo,a,1-2">ersersippa</errorort> Frederiksen atuagarsornikkut eqiagisalik sullarissuutikkamiuk, nammineq umiarsuaaraateqartillugu. Inuttatullu pingaarnerit tamapajaasa ilinniarsimasutut atugarissaartutullu inissinneqarnerat piaarinaatsoornerinnaanngilaq, maligassatulli inissiinerulluni.</p>
    <p>Oqaluttuap <errorort correct="ingerlarna" errorinfo="phon,rng-rn">ingerlarnga</errorort> Beretter modelimut assersuunneqarsinnaavoq:</p>
    <p>Ilimasaarut/<errorlang correct="dan">anslag</errorlang>: Oqaluttuap aallartinnerani ilimasaarutigineqareerpoq ilaqutariit atugarissaartut, ilinniarsimasullu malinnaaffigineqartut. Kiisalu Kalaallit Nunaanni inooriaaseq siuarsimasuusoq ersersinneqarpoq. Ilisarititsineq/<errorlang correct="dan">præsentation</errorlang>: Hr Jensen Hr. Frederiksenilu, Hr. Hansen Fru Hansenilu, ilaqutariit atugarissaartuinnaat ilisaritinneqarput. Hr. Holbæk Hr. Hellebækilu suli <errorortreal correct="atugarissaarnertut" errorinfo="typo,i,2-1">atugariissaarnertut</errorortreal> saqqummiunneqarput.  Itisiliineq/<errorlang correct="dan">uddybning</errorlang>: Erik Hansen Jens Jensenilu akerleriittut saqqummiunneqarput, tassani Erik akutaq eqqarsaqqaartartutut inissinneqarpoq, Jensilu simaarnerulluni kalaalerpalunnerusup eqqarsarluaqqaarani nukini atorniartarpai. Tassuunakkut erserpoq Erik illersugassatut inissinneqartoq, akuttallu qummut isigisassanngortinneqartut. Eriup najaa Valborg identificererfissatut/maligassatut inissinneqarpoq, arnaq ilinniarluarsimasoq, tuluttut pikkorissoq, tillinniamullu malersuinermi ilaasoq.  Erik ilorlikkut oqaluttuarineqarpoq, ikilerneqarnikuulluni ikkarlummi ulorianartorsiornermini Katrine Hellebæk asannilerfigeqqasani <errorort correct="eqqarsaatigigamiuk" errorinfo="dial,ng-g">eqqarsaatigingamiuk</errorort>.  Uteriarsinnaajunnaarneq/<errorlang correct="eng">Point of no return</errorlang>: Tillinnianik malersuitillutik Erik aallaatippoq ikilerluni. Silattorami paasilerpaa ikkarlummiilluni, tinittumi naajat <errorort correct="mitsimaffigisartagaanni" errorinfo="dial,ng-g">mitsimaffigisartangaanni</errorort>, ulittumili morsuttartumi. Ikiortissaaruppoq, makeriaraluaramilu ikia annernaqaaq, uppipporlu ilisimajunnaarluni. Assortuunnerit <errorort correct="annertusigaluttuinnarnerat" errorinfo="dial,ng-g">annertusingaluttuinnarnerat</errorort>/<errorlang correct="dan">Konfliktoptrapning</errorlang>: Erik nanineqaraluartoq Jens suli nanineqanngimmat Valborgikkut Holbækilu ujaasiartorlutik aallarput, Jensi nanivaat tillinniarlu malersulerlugu. Malersuitillutik ikkarlipput, ulimmalli aallaqqillutik.  Pisut sakkortunerpaaffiat/<errorlang correct="dan">Klimaks</errorlang>: Anorersuartorsuanngorpoq ajunaarnersuaqarluni, Valborgikkullu pujortuleeraata aquutaat ajortippoq, tissukaannalerlutillu ajunaangajapput. Erik arnaasaarluni Jach Stevens <errorort correct="uukapaatiillugu" errorinfo="phon,con,metathesis">uupakaatiillugu</errorort> <errorort correct="tigusaraa" errorinfo="dial,ng-g">tingusaraa</errorort>. Naajartornera/<errorlang correct="dan">udtoning</errorlang>: Atuakkami inuttatut pingaarnerit nuannaaqatigiinnerat, Hansenikkunni nereqatigiipput. Hans Egedep tikinneranit ukiut 300-nngornerat nalliuttorsiutigaat, amtmandilu oqalugiarluni. Erik Katrinelu pissiariilerput, Valborgikkullu Holbækilu pissiariilerlutik. Oqaluttuap <errorort correct="ingerlarna" errorinfo="phon,rng-rn">ingerlarnga</errorort> aamma hjem-ude-hjem’<errorort correct="hjem-ude-hjem-itut" errorinfo="punct,apos-hyph">itut</errorort> avinneqarsinnaavoq. Aallartinneranimi Grønlandshavnimi angerlarsimapput, tillinnianillu malersuinerminni angalapput, tillinniallu <errorort correct="tigusarineqareermata" errorinfo="dial,ng-g">tingusarineqareermata</errorort> tamarmik angerlarsimallutik nuannaaqatigiipput.  Tassani Erik assersuutigineqarsinnaavoq, aallartinnerani politiuvoq (<errorlang correct="dan">hjem</errorlang>, tillinnianillu malersuinini “<errorort correct="ilinniutigaa" errorinfo="dial,ng-g">ilinniutingaa</errorort>” (ude), <errorort correct="tigusarigamiuk" errorinfo="dial,ng-g;dial,ng-g">tingusaringamiuk</errorort> angerlarpoq (<errorlang correct="dan">hjem</errorlang>, atorfialu qaffatsinneqarluni, Jensilu marluullutik 5000 dollar avippaat tillinniaq <errorort correct="tigusarineranut" errorinfo="dial,ng-g">tingusarineranut</errorort> akissarsiatik, pinnersaatillu nassaarineranut akissarsitinneqarlutik (statusia allivoq).</p>
    <p>Uanga isumaqarpunga Augo Lynge atuakkiamini ingattajaarpallaarluni Grønlandshavn siuarsimasuutikkaa, taamaakkaluartorli ingattajaarnera <errorort correct="tiguartinnaqutaasoq" errorinfo="dial,ng-g">tinguartinnaqutaasoq</errorort> malunnarpoq.  Ilimanarpoq atuakkami Grønlandshavn tassaasoq Nuuk, ullutsinnilu Nuuk qiviaraanni siuarsimasorujussuuvoq illoqarfinnut allanut sanilliullugu, qallunaallu oqaasii taakani atorneqartorujussuusut malunnarpoq. Taamaattumik Augo <errorort correct="Lyngep" errorinfo="prop,hyph-0">Lynge-p</errorort> ingattajaarluni illoqarfimmik <errorort correct="siuarsimatitsigaluartoq" errorinfo="dial,ng-g">siuarsimatitsingaluartoq</errorort>, ullutsinni Nuuk eqqarsaatigalugu eqquutipajaartutut taaneqarsinnaavoq, naak aalisarneq savaateqarnerlu inuussutissarsiutini pingaarnerpaatut inissisimalersimanngikkaluartut, kinguliaqutillu atorlugit taaguuteqartoqartanngikkaluartoq. Akuttat maligassanngortikkamigit qallunaat qummut isigisassatut inissippai.  Taamanikkut Augo <errorort correct="Lyngep" errorinfo="prop,hyph-0">Lynge-p</errorort> qallunaanut atalivinnissarput takorlooramiuk, atuakkami akuttat kalaalerpalunnerusullu naligiinnerutissinnaagaluarpai, Frederiksenikkummi Jensilu assersuutigiinnaraanni atugarissaaraluarlutik akuttanit appasinnerusutut inissinneqarput. Atuakkamilu maligassatut inissinneqartut Erikkut Valborgilu <errorort correct="kalaaliugaluarlutik" errorinfo="dial,ng-g">kalaaliungaluarlutik</errorort> affarmik qallunaajupput. Kalaallit taamani ilinniarsimasoqarpianngillat, inuttaritinneqartullu arlaat akuttat <errorort correct="naligisinnaagaluarpagit" errorinfo="dial,ng-g">naligisinnaangaluarpagit</errorort>, suli kalaallinut siuariarusulerneq annertunerulissagaluarpoq.  Taamaakkaluartoq ajortuinnaasorinngilara akuttanik qummut inissiinera, kalaallimmi taamanikkut qallunaanut sanilliullutik <errorort correct="appasinnerujussuugaluartut" errorinfo="dial,ng-g">appasinnerujussuungaluartut</errorort>, atuakkami naligiipajaarnerulersimasutut inissinneqarput. Kalaallillu ilinniarsimasortaqarnerat taamanikkut neriuuteqalersitsisimanissaa ilimanarpoq, naak qallunaanit qaffasinninngorsimanngikkaluarlutik. Qallunaaniimmi <errorort correct="qaffasinnerutinneqarsimagaluarunik" errorinfo="dial,ng-g">qaffasinnerutinneqarsimangaluarunik</errorort> atuagaq piviusorpalukkunnaassaaq, kisiannili neriuuteqartitsisinnaalluni. Pinerluttulersaarummik saqqummertoqarnera <errorortreal correct="taamanikkut" errorinfo="typo,i-a">taaminikkut</errorortreal> 1931-mi nutaarsiassaallunilu <errorort correct="tiguartinnarsimassaaq" errorinfo="dial,ng-g">tinguartinnarsimassaaq</errorort>, uagummi ullutsinni fjernsynikkut, dvd-tigut atuagarpassuartigullu takusareerpagut, atuarlugulu naliginnaasuulluni ullutsinni. Taamaattumik <errorort correct="ilimanarpoq" errorinfo="typo,der,0-NA">ilimarpoq</errorort> taamanikkut inuusuttunut soqutiginnilersitsisimassasoq, allanikkajaalaamik saqqummersitsisoqarnera. Ilimanarporlu inuusuttunut Erik tillinniamik <errorort correct="tigusarinnittoq" errorinfo="dial,ng-g">tingusarinnittoq</errorort>, oqaluttuamilu sapiitsuliortuutinneqartoq assigerusunnarsimassasoq, taamanikkummi taamaattunik takussanatillu tusarneq ajorput. Augo Lyngep kalaallit uparuarpai <errorort correct="biibilip" errorinfo="loan">bibelip</errorort> oqaasii paatsoorsimanerarlugit, piitsuussusertik pilunnertillu usorsisimaarutiginerarlugit. Soorluli kamassaatigitiinnaraa, kalaallit siuarusulersikkumallugit. Qularnanngilarmi kamassaatitut uisitsisussatullu <errorort correct="sakkugisimassagaa" errorinfo="dial,ng-g">sakkugisimassangaa</errorort>, kalaallit siuarusukkumalersinniarlugit. Kisiannili aamma kalaallit ilaanut Augo Lyngemut isumaqataannginnermik kinguneqalersitsisimanissaa qularnanngilaq, taamanikkummi taamannak uparuaanissaq paqumigineqartuuvoq. Sakialluummulli katsorsaaveqartitsinera kalaallinut neriuuteqalersitsisunut <errorort correct="ilaasimassaaq" errorinfo="dial,ssa">ilaasimassooq</errorort>, 1930-kkunnimi TB takussaaleraluttuinnarpoq, toqqutigineqartarluni allaat. Augo Lyngelli oqariartuutigisai ilinniagaqalernissaq eqeersimaarnerlu pingaaruteqartut isumaqatiginarpoq, aammattaaq qaammaassaqarnerulernissaq nunarsuarmioqataalernissarlu kalaallinut angorusunnartuuvoq. Taamanikkummi kalaallit qallunaanit mattusimaneqarput, <errormorphsyn correct="tassami pisiassat aaliangersimasut kisimik pisiniarfinni pisiassaasarput" errorinfo="acc-nom">tassami pisiassat aaliangersimasut kisiisa pisiniarfinni pisiassaasarput</errormorphsyn>, <errorortreal correct="aatsaallu" errorinfo="dial,tt-ts;typo,l,1-2">aattaalu</errorortreal> sorsunnersuup aappaata nalaani kalaallit silarsuarmioqatiminnut ammaanneqarput, <errorortreal correct="aatsaallu" errorinfo="dial,tt-ts">aattaallu</errorortreal> inooriaatsit allaanerusut paasiartulerpaat. Atuagaq tamaat ataatsimut isigalugu <errorort correct="nalilissagukku" errorinfo="dial,ng-g">nalilissangukku</errorort>, isumaqarpunga taamanikkut inuusuttunut  alutornarlunilu <errorort correct="eqeersaataasimassasoq" errorinfo="typo,a,2-1">eqeersaataasimassaasoq</errorort>, aammattaaq inooriaatsinik <errorort correct="allanik" errorinfo="typo,a,2-1">aallanik</errorort> qaammaasaqarnerulersitsillunilu neriuuteqalersitsisimassaaq. Ingattajaarpallaaraluarluni tamanna <errorort correct="tiguartinnaqutaasunut" errorinfo="dial,ng-g">tinguartinnaqutaasunut</errorort> ilaaginnarpoq, akuttalli qaffasinnermiitinneqarnerat uggornalaaraluarpoq. Atuagarli atuaruminartuunera pisoqarfiuneralu nuannerlunilu <errorort correct="tiguartinnarpoq" errorinfo="dial,ng-g">tinguartinnarpoq</errorort>.   1930-mit <errorort correct="1970-ikkunnut" errorinfo="num,0-i">1970-kkunnut</errorort> ikaarsaarneq 1930-kkunni aalisarnikkut siuariartorneq pileruttorpoq, annertunerusumilli kalaallit nunatsinni siuariartortoqarani.  <errorort correct="1950-imi" errorinfo="num,0-i">1950-mi</errorort> G-50 ataatsimiititaliarsuarmit naammassineqarpoq, tassanilu Kalaallit Nunaat qallunaanik aningaasatigut taperneqarluni, innuttaasut atugassaqartitaanerisigut peqqinnissakkullu piorsaanissaq eqqarsaatigalugu. Kalaallimmi ataatsimut qiviaraanni peqqissusaat pitsaanngilaq, pissutaasullu pingaarnerit tassaapput <errorort correct="tuberkulose" errorinfo="loan">tupakuluusi</errorort> illulunnerlu. Tamatuma kingorna nunarput aaqqissuussaaffigineqalerpoq, nutarsaanissamut inatsit, inatsisinut atortitsinissamut inatsillu atuutsinneqalerlutik. Aammattaaq landsrådit kommunillu aaqqissuunneqarlutik, inuttaasullu 23-leereersimasut qinersisinnaalerput. Tamakku <errorort correct="kingunerigunagaannik" errorinfo="dial,ng-g">kingunerigunangaannik</errorort> kalaallit qallunaat nunaannut atalivinnissamik kissaateqarnerat sakkortusiartuinnarpoq, aammattaaq FN-ip ataatsimiinnerminni 1951-mi nunasiaataanermut tunngasut sammineqarmata, qallunaanut kajuminnarsiartulerpoq. Nunatsinnilu siuarusunneq erseraluttuinnarpoq, nunarpummi <errorortreal correct="allanut" errorinfo="typo,a,2-1">aallanut</errorortreal> sanilliulluni kinguarsimanerusutut taasariaqarpoq. Inuuniarnikkut pissakilliorneq, illulunneq, peqqinnissakkut atugarliorneq takussaapput, nunattalu “uninngaruusaaginnarnera” naammagineerukkaluttuinnarpoq. 5. Juni 1953 Danmarkimi tunngaviusumik inatsimmut nunarput <errorort correct="ilanngutsinneqarpoq" errorinfo="der,htr,0-s">ilanngutinneqarpoq</errorort>, nunarpullu Danmarkimut naligisatut inissinneqarpoq. 1954-mi nunatta landshøvdingia P.H.Lundsteen nunatta radioatigut oqalugiarpoq, kalaallit eqiasuppallaarnerarlugit. Aalisarnermut nuukkiartorneq sukkaqisumik pivoq, tamatumalu nalaani inuit, taama sukkatigisumik naleqqussarnissaat takorloorneqarpoq. Teknikikkulli ineriartortitsinerup, inuillu inoriartortinneqarnerat ingiaqatigiissimanngillat, inuimmi imaaliallaannaq teknikkituulli allanngortinneqarsinnaanngillat. Nunatta ineriartortinneqarnerani pingaarnertut ilaavoq ilinniartitaaneq.  <errorort correct="1950-imilu" errorinfo="num,0-i">1950-milu</errorort> ilinniartitaaneq naalagaaffiup ataanut inissinneqarpoq, aammalu qallunaatut realskoleqalerluni, ilinniaqqinnissamut ammaassisuusumik. Kalaallinit piumasarineqarpoq annertunerusumik qallunaat oqaasiinik ilinniartitaanissaq, qallunaat oqaasii ilinniaqqinnissamut atugarissaarnermullu aqqutitut isigineqarlutik. Taassumalu kingorna  atuartitaanermi 3-klassemit a-nut b-nullu avinneqartalerput, a-t kalaallisuunerusoq atuartinneqarlutik, b-t qallunaat oqaasii atornerullugit atuartinneqartut. Meeqqalli avissaartinneqarnerannik kinguneqarmat, taarsiullugu tamarmik b-tut atuartinneqartalerput, kalaallisut atuartitaaneq <errorortreal correct="aatsaat" errorinfo="dial,tt-ts">aattaat</errorortreal> 3.<errorort correct="3. klassemi" errorinfo="cmp,1-2">klassemi</errorort> aallartinneqartalerluni. Atuakkallu atorneqartut qallunaatuujunerusarput, kalaallisut ilinniutit ikittuinnaat pigineqarmata. <errorort correct="1950-ikkunnilu" errorinfo="num,0-i">1950-kkunnilu</errorort> meerarpassuit inunngornikut pissutigalugit, kalaallit ilinniartitsisut ikippallaalermata qallunaanik ilinniartitsisussanik <errorort correct="tikisitsisoqarpoq" errorinfo="typo,0-s">tikisitisoqarpoq</errorort>, taakkulu atuarfinni pisortanngortinneqartalerput, ajoqit illuartillugit. Meeqqat Danmarkimut ukiisinneqartalerput, 1960-kkunnilu atugaasorujussuulluni. Tamannalu oqaatsitigut iluaqutaagaluarluni, meeqqat ilaasa angerlarsimaffimminnut  uteraangamik suunnginnerusutut isiginnilertarnerannik kinguneqarpoq. Amerlasuullu inersimasunngornerminni Danmarkimut aallartarput, angerlarsimaffik “toqqissisimanarnerusoq” ornillugu, kisiannili Danmarkimi inuunerup illuatungaa paasilersarpaat. Qallunaatut oqaatsinik ilinniartitaanerup kingunera equngasoqarpoq, qallunaatummi pisinnaasut kisimik qallunaatut ilinniakkatigut angusaqarsinnaapput. Tamassumalu kingunerilerpaa ilinniagaqanngitsorpassuaqalermat, arnarpassuillumi aalisakkerivinni sulisut <errorort correct="ilinniagaqanngitsuupput" errorinfo="dial,tt-ts">ilinniagaqanngittuupput</errorort>, sulisariaqalersimasut.  Kalaallit Danmarkimi ilinniagaqarsimasut nunatsinnut uteqqinneq ajortut amerliartuinnarput, nunatsinnimi akissaatitigut qallunaanit 25%-inik annikinnerusunik pisarput, naak ilinniakkatik assigiikkaluartut. <errorort correct="1958-imi" errorinfo="num,0-i">1958-mi</errorort> kalaallit ilinniagaqarsimasut ukiut qulit Danmarkimi najugaqarsimatillutik tikisitatut akissaateqarsinnaanngorput. Amerlanerilli ukiut qulit ingerlaneranni, qallunaamik aappaqalereerlutik ilaqutaqalereertarput, nunasisarlutillu. Ineriartupiloornerup kingunerisa ilagaat amerlasuut ineriartornermit katataajartuaarnerat. Taakkulu taaneqartarput “Kinguaariinnit katatat”, tassaaneruppullu <errorort correct="1950-ikkunni" errorinfo="num,0-i">1950-kkunni</errorort> inersimasut ilinniagaqarnissamut <errorort correct="periarfissinneqarsimanngitsut" errorinfo="dial,tt-ts">periarfissinneqarsimanngittut</errorort>, nunaqarfimmiullu. Nunaqarfiimmi ikilisarneqarmata eqqugaasut annertunerusumik piorsarneqarsimanngillat. Aammattaaq inuusuttuaqqat 7. klassemit anisimasut suliffissaaruttalerput. Ukiukkut <errorort correct="ilinniarneqanngitsut" errorinfo="dial,tt-ts">ilinniarneqanngittut</errorort> suliffissaaleqisarput, aningaasallu sulinikkut pissarsiarineqartartut kisimik napaniutaapput.  Ilinniarsimasut qallunaallu oqaasiinik ilikkarsimasut inuiaqatigiinni <errorort correct="qutsinnertut" errorinfo="infl,sub">qullasinnertut</errorort> inissisimalerput, <errorort correct="ilinniagaqanngitsut" errorinfo="dial,tt-ts">ilinniagaqanngittut</errorort> <errorort correct="qallunaatoorsinnaanngitsullu" errorinfo="dial,tt-ts">qallunaatoorsinnaanngittullu</errorort> appasinnerulerlutik. Imigassaq <errorort correct="1954-imi" errorinfo="num,0-i">1954-mi</errorort> ammarneqarpoq, <errorort correct="1960-imilu" errorinfo="num,0-i">1960-milu</errorort> nalilerneqarami nunatsinni atuineq qallunaanit marloriaammik annertuneruvoq. Imigassanilli atuisut kalaaliinnaanngillat, aammali qallunaat suliartortitat. Nakorsat siunnersuutigaat imigassaq killilerneqassasoq, tassami 1957-<errorort correct="1957-58-imi" errorinfo="num,0-i">58-mi</errorort> toqusut 35,4%-iisa imigassaq toqqutigisimavaat.  <errorort correct="1970-ikkunni" errorinfo="num,0-i">1970-kkunni</errorort> pingaartitat <errorort correct="1970-ikkunni" errorinfo="num,0-i">1970-kkunni</errorort> pingaartitanut tunngavissatut qinernikuuakka Piitsukkut atugaat “Nammineq pitsinnik” kiisalu Ole <errorort correct="Brandtip" errorinfo="prop,hyph-0">Brandt-ip</errorort> atuakkiaani “Qooqa”-mi taallaq siulequtigineqartoq, Qooqakkullu nunaqqatigiit ilisaritinneqarnerat. “Nammineq pitsinnik” “Nammineq pitsinnik” Maasi Lyngemit taalliaavoq, Piitsukkut nuusiarisimasaanni “Inuiaat naqisimaneqartugut kattutta!” <errorort correct="1980-imeersuuvoq" errorinfo="num,0-i">1980-meersuuvoq</errorort>, Aasivik <errorort correct="79-imit" errorinfo="num,0-i">79-mit</errorort> <errorort correct="tigusaalluni" errorinfo="dial,ng-g">tingusaalluni</errorort>. Taallap qallikkut isikkua qiviaraanni Versit marluupput, versi <errorort correct="1-imilu" errorinfo="num,0-i">1-milu</errorort> titarnerit 14-iullutik, versi 2-mi arfiniliusut. Taallaq naanikkaarneri tassaanerupput “-nik”, “-put”, “-ni”. Taallaq ilorlikkut qiviaraanni, taallap aallartinnerani kinaassusersiutit siullianni <errorort correct="ataasersiut" errorinfo="phon">ataaseersiut</errorort> (Uanga) atorneqarpoq, sulilu versi <errorort correct="1-ip" errorinfo="num,0-i">1-p</errorort> ingerlanerani kinaassusersiutit siullianni qasseersiut (uagut) atorneqalerpoq, tassani uagut kalaallit pineqarlutik. Taallallu naggaterpiaani kinaassusersiutit pingajuanni qasseersiut (uku) atorneqalerpoq, tassani uku qallunaat pisataat pineqarlutik. Oqaatsit atorneqartut ulluinnarsiorpaluttuupput. Taallap assilialersuutigaa “Kalaallit nunarput apummik ulissimalersoq oqorsarluni”, tassami Kalaallit Nunarput oqorsaqqanngimmat, aputilli oqorsaatitut assilialersuutigineqarlutik. Taallamilu atisat taakkartorneqartut isumaqartitaapput (<errorlang correct="dan">symbol</errorlang>, kalaallit kulturiannik piujuaannartitserusunnermut. Taallami qallunaaluarneq erserpoq, qallunaat pisataat akiuussinnaanngitsutut taaneqarmata, <errorort correct="1970-ikkunnimi" errorinfo="num,0-i">1970-kkunnimi</errorort> kalaallit nammineerusuleriartorneranni qallunaaluarneq takussaaleraluttuinnarpoq. Taallaq aktiviuvoq, <errorort correct="uangaasoq" errorinfo="typo,a,1-2">uangasoq</errorort> iliuuseqartuummat, taallarli siuariartornertaqanngilaq. Sammisat tassaapput sila, ukiumullu naleqqussarluni oqorsartariaqalerneq. Oqariartuutigineqarpoq kalaallit pigisaagut <errorort correct="ajoquteqanngitsut" errorinfo="dial,tt-ts">ajoquteqanngittut</errorort>, allanillu (qallunaanik) ikiorteqarata nammineersinnaasugut. “Qooqa”-mi siulequt: Taallaq qallikkut qiviaraanni versinut sisamanut avinneqarsimavoq, versillu arfinilinnik titarneqarput, versi kingullermi sisamat. Naaneqatigiissaarpoq, soorlu versi <errorort correct="1-imi" errorinfo="num,0-i">1-mi</errorort> A,B,B,C,C,D versillu tulliani A,B,A,A,C,C. Taallaq ilorlikkut qiviaraanni, kinaassusersiutit siullianni <errorort correct="ataasersiut" errorinfo="phon">ataaseersiut</errorort> (uanga), kiisalu kinaassusersiutit aappaanni <errorort correct="ataasersiut" errorinfo="phon">ataaseersiut</errorort> (illit) atorneqarput, tassani uangaasoq piniartuuvoq ataqqeqqusoq, illiutinneqartorlu tassaavoq atuakkamik atuartussaq. Taallami oqaatsit atorneqartut ulluinnarsiutaapput, torluut atorneqarpoq, malugeqquniarlugu anorersuaq, ussuit qilalugarsuillu tamaasa sapinnginnamigit. Versi <errorort correct="1-imi" errorinfo="num,0-i">1-mi</errorort> titarnerit sisamaat tallimaallu <errorort correct="maluginiagassanngorlugit" errorinfo="dial,ng-g">maluginiangassanngorlugit</errorort> allanneri equngasunngortinneqarsimapput, tassami ullutsinni atuagarsorluta ilinniartartugut, siuligut aamma ilinniartarsimapput, atuakkat sakkuginngikkaluarlugit, qajaq sakkugalugu, imarsuarlu ilinniarfigisarlugu. Tassanilu “atuagarigakku qajannguara”-mi qajaq isumaqartitaavoq (<errorlang correct="dan">symbol</errorlang> ilinniarnermi sakkutut, aammalu kalaallit nammineq sakkussatut sanaavat.  Taallap aallartinnerani minnerusutut isigineqarnissamut peqqutigitinneqarsinnaasut taakkartorpai, taallalli ingerlanerani nammineerluni atuakkanik ikiorteqanngikkaluarluni piginnaasani ilinniarsimasanilu taakkartorpai, tassuuna ersersillugu minnerunnginnami nammineerlunimi ikiorteqarani <errorort correct="ilinniarsinnaagami" errorinfo="dial,ng-g">ilinniarsinnaangami</errorort>. Tassuunakkut taallaq siuariartortutut taaneqarsinnaavoq, taallammi naanerani peqqutissaqarlualereersimavoq ataqqineqarnissaminut, <errorort correct="piginnaasarpassuani" errorinfo="typo,a,2-1">piginnaasaarpassuani</errorort> atuakkanik ilinniagaqartup atuakkat <errorort correct="sakkugalugit" errorinfo="dial,ng-g">sakkungalugit</errorort> ilinniarsinnaanngisai taakkartoreeramigit. Sammisat tassaapput ilinniarneq, (ullutsinni atuakkat <errorort correct="sakkugalugit" errorinfo="dial,ng-g">sakkungalugit</errorort>, qanga qajaq kisiat sakkugisaraat), piniartuuneq, ataqqeqatigiinnerlu. Taallap <errorort correct="oqariartuutigaa" errorinfo="dial,ng-g">oqariartuutingaa</errorort>, ullutsinni atuagarsorluni ilinniagaqarneq pingaaruteqaraluartoq, aamma qanga atuakkat atunngikkaluarlugit ilikkagaqartoqartarmat. Atuakkallu takkunnerisa kingorna siuaasagut <errorort correct="nikagilernagit" errorinfo="dial,ng-g">nikangilernagit</errorort> suli ataqqisariaqarigut.</p>
    <p>Qooqakkut: Atuakkami “Qooqa”-mi Ole <errorort correct="Brandtimit" errorinfo="prop,hyph-0">Brandt-imit</errorort> atuakkiaasumi, Qooqakkut nunaqqataallu pikkorittorsuartut qummut inissillugit saqqummiunneqarput.  Soorlu ningiuat Alliaq <errorort correct="utoqqarsuanngorsimagaluarluni" errorinfo="dial,ng-g">utoqqarsuanngorsimangaluarluni</errorort> suli peqqissaarluni inuusoq oqaatigineqartoq, tamannalu nunaqqataasunut tamanut sunniuteqarsimasoq. <errorort correct="Tassamigooq" errorinfo="dial,ng-g">Tassamingooq</errorort> peqqissaangaaramik atisaannik alinnikunik ipilinnilluunniit takuffiunngilaq. Pisataat tamarmik sanalluakkat, aseqqullit ingerlaannaq kusanavissumik iluarsineqartarput, soorlu nutaarsuit! Arnartaasa qullitik qulissiutitillu salikulaarpaat, igarpassuaqarpullu allaat immikkut aalisakkanut neqinullu igaqarlutik. Immikkut tamarmik qattaavaqarput, tikaagulliullu soqqaanik sanaanik puugutaqarlutillu imerfeqarput. Alliap tikeraartuminnik tukkusoqarsimatillutik ammit atorsimasaat allanut atoqqunngivittarpai, kumaqaqinammata. <errorort correct="Tassamigooq" errorinfo="dial,ng-g">Tassamingooq</errorort> illoqatigiit kumaqarnerluunnit ajorput, kumaqartoqallatuaraangallu Alliap tupinnartuliorluni tamaasa nunguttarpai. Illup iluata aalisai (tapetit) taarserajuppaat pissamaateqartarlutillu, Alliallu arnaqatini ikiortigalugit erroraangagit, soorlu nutaarsuit. Taamaattumik peqqissaartuunermik kingunerisaanik nappaatinik akornutinillu allanik <errorort correct="atugaqajuitsuupput" errorinfo="dial,ttu-tsu">atugaqajuittuupput</errorort>.  Qooqakkut pisaqarajuttutut saqqummiunneqarput, tikaagullikulaarlutik, aallaammi qajaannarminnik angalatillutik tikaagullittarlutik. Sukorsertaat silarluttorsuarmi mallertumi angalatillutik mulusut, tamarmik kinngusimasortaqaratik aaversuarmillu pisaqarsimallutik ajoratik angerlartut. Allaammi Qooqap tuttut pingasut arpalluni angumallugit ataasiakkaarlugit tamaasa pisarai. Malunnarpoq Ole <errorort correct="Brandtip" errorinfo="prop,hyph-0">Brandt-ip</errorort> siulivut <errorort correct="oqaluttuarigamigit" errorinfo="dial,ng-g">oqaluttuaringamigit</errorort> inornartutut sapiitsorsuartullu saqqummiukkai. Allaammi ullutsinnut sanilliullugit peqqissaarneruneranngiluatsiarlugit saqqummiuppai, <errorort correct="ukiorsuugaluarpallu" errorinfo="dial,ng-g">ukiorsuungaluarpallu</errorort> nerisassaarunneq ajorput. Ajortortaqanngitsiusallugit saqqummiuppai maligassatut tulluusimaarutissatullu inissillugit.</p>
    <p>Sanilliussineq 1930-kkunni pingaartitani, Augo <errorort correct="Lyngellu" errorinfo="prop,hyph-0">Lynge-llu</errorort> pingaartitaani, erserpoq qallunaanut atalivinnissamik kissaateqarneq, tassani atugarissaarnermut qallunaat oqaasii ilinniartitaanerlu aqqutissatut isigineqarlutik. Kalaallimmi taamanikkut pigissaartuunngillat, peqqissaannginnerullu kingunerisaanik sakiallunneq illulunnerlu takussaasorujussuupput. <errorort correct="1970-ikkunnili" errorinfo="num,0-i">1970-kkunnili</errorort> pingaartitani erserpoq siulitsinnut qummut inissiineq, taakkumi nammineerlutik allanik ikiorteqaratik, imminnut pilersortuupput <errorort correct="amigaateqaratik" errorinfo="dial,ng-g">amingaateqaratik</errorort> ikioqatigiillutillu. Qooqakkummi saqqummiunneqarneranni peqqissaartuunerminnut tusaamasaapput, taassumalu kingunerisaanik nappaatit ajoqutillu allat atugarineq ajorpaat.  1930-kkunni pingaartitanut ilaavoq nunarsuarmioqataalernissaq, tassanilu qallunaanut atalerneq aqqutigitinneqarpoq, <errorort correct="1970-ikkunni" errorinfo="num,0-i">1970-kkunni</errorort> nunarsuarmioqataanissamut kissaammi namminiilernissaq aqqutissatut isigineqarluni. Augo <errorort correct="Lyngep" errorinfo="prop,hyph-0">Lynge-p</errorort> atuakkiaani “Ukiut 300-nngornerat”-<errorort correct="“Ukiut 300-nngornerat”-ni" errorinfo="sandhi,n,2-1">nni</errorort> akuttat maligassatut sapiitsutullu inissinneqarput. Eriup tillinniaq nunarsuaq tamakkerlugu ujaarineqartoq <errorort correct="tigusaraa" errorinfo="dial,ng-g">tingusaraa</errorort>, Valborgi <errorort correct="anorersuartorsuugaluartoq" errorinfo="dial,ng-g">anorersuartorsuungaluartoq</errorort> tillinnianik <errorort correct="ujarleqataalluni" errorinfo="phon,a,2-1">ujaarleqataalluni</errorort>, tamarmillu eqiasuitsuullutillu ilinniarluarsimasuupput. Kalaallit qallunaallu oqaasii atugarivaat, allaammi tuluttut oqallorittuupput. Aalisartuuneq savaateqarnerlu pingaarnertut inuussutissarsiutigitinneqarput. Ole <errorort correct="Brandtilli" errorinfo="prop,hyph-0">Brandt-illi</errorort> atuakkiamini “Qooqa”-mi siulivut qummut inissippai, ataqqisassanngorlugit maligassanngorlugillu. Qooqakkummi sapiitsorsuit pikkorittut saqqummiuppai, sukorsertaat qajaannarmik angalallutik <errorort correct="imarluttorsuugaluartoq" errorinfo="dial,ng-g">imarluttorsuungaluartoq</errorort> aavermik pisaqarsimallutik, kinngusortaqarsimanatillu angerlamut apuuttut. Qooqakkut qajaannarmik <errorort correct="tikaagullissuarnik" errorinfo="dial,ng-g">tikaangullissuarnik</errorort> pisaqartut, allaammi Qooqap tuttut pingasut arpalluni ataasiakkaarlugit angumallugit, angugaangamigit pisillugit tamaasa pisarai. Piniartuuneq uani inuussutissarsiutaavoq. Tassani atuakkiortut marluk piffissani assigiinngitsuneersut pingaartitaat erserput, 1930-kkunni qallunaat maligassaatinneqarlutik, akerlianilli <errorort correct="1970-ikkunni" errorinfo="num,0-i">1970-kkunni</errorort> siulivut nammineerlutik allanik ikiorneqaratik inuusut maligassanngortinneqarlutik. Piffissani taakkunani marlunni pingaartitat assigiinngissusaannut peqqutaavoq 1930-kkunni qallunaanut atalivinnissaq anguniarneqarmat, <errorort correct="1970-ikkunnili" errorinfo="num,0-i">1970-kkunnili</errorort> qallunaaluarneq nammineerusulernerlu peruttulerput. Piitsukkut atugaanni “Nammineq pitsinnik”-mi qallunaaluarneq erserpoq, qallunaat atisaat atorsinnaannginnerarlugit namminneq kalaallit pitik atorusummatikkit.  Qularnanngilaq “Ukiut 300-nngornerat” 1930-kkunni kalaallinut siuariarusuttunut kajumissaataasimassasoq, neriuuteqalersitsitillunilu. Alutornarsimassaarlu inuusuttunut pinerluttulersaarutitalimmik, pikkorissunillu inuttaqartumik atuagassaqarluni, naak akuttat maligassatut inissinneqaraluartut, kalaallinut qallunaanut atalivikkusunnermik <errorort correct="kinguneqartitseqataasimassaaq" errorinfo="dial,ssa">kinguneqartitseqataasimassooq</errorort>. “Qooqa” 1971-imi nammineerusulernerup nalaani saqqummeqqaarami, kalaallinut qallunaaluartunut siulivut pikkorissorsuit namminerlu allanik (qallunaanik) ikorteqaratik inuusut maligassatut isiginarsimassapput, ataqqinarlutillu. Kalaallillu imminnut tatigeqqilernerannut tulluusimaarutiginerannullu <errorort correct="sunniuteqarsimassaaq" errorinfo="dial,ssa">sunniuteqarsimassooq</errorort>.  Piffissani nunasiaataanerup nalaani nunasiaatilinnut isiginnittariaatsip <errorort correct="allanngorarnera" errorinfo="typo,ng-nng">allangorarnera</errorort> Fanons fasenut pingasunut agguarneqarsinnaavoq. Frans Fanon <errorort correct="algierimiu" errorinfo="loan,0-ri">algiemiu</errorort> nakorsaq, psykiatritut naammassinikuusup nunasiaataanerup ingerlanera piffissanut pingasunut agguarsimavaa:   Siullertut <errorlang correct="dan">assimiliationsfasen/</errorlang> nunasisut kulturiannut naleqqussarneq: Kalaallinut <errorortreal correct="assersuutigissagutsigu" errorinfo="dial,infl,t-0">assersuutigissagutsigut</errorortreal>, kalaallit qallunaanut qummut isiginnilerput inooriaasaanillu issuaanninnialerlutik, ilanngutilivikkusullutillu. Soorlu 1930-kkunni Augo <errorort correct="Lyngep" errorinfo="prop,hyph">Lynge-p</errorort> <errorort correct="anguniagarigaa" errorinfo="dial,ng-g;dial,ng-g">anguniangaringaa</errorort> qallunaanut ilanngutivinnissaq, 5. Juni <errorort correct="1953-imi" errorinfo="num,0-i">1953-mi</errorort> piviusunngortoq. Taamaalillutik kalaallit qallunaat kulturiannut naleqqussalerput, qallunaanngorsaaneq tassani assersuutigineqarsinnaavoq, ilinniartitaanermilu qallunaat oqaasiisa atugaaleraluttuinnarnerat. Aappaattut <errorlang correct="dan">abrogationsfasen</errorlang>/avalassimanialerneq: Uani kalaallit qallunaanut avalassimanialerput, siulitillu ataqqilerlugit, maligassatullu isigilerlugit. Soorlu <errorort correct="1970-ikkunni" errorinfo="num,0-i">1970-kkunni</errorort> nammineerusulerneq siulitsinnillu qummut inissiisarneq ersertoq. Piitsukkut <errorort correct="atugaanni" errorinfo="typo,a,1-2">atuganni</errorort> “nammineq pitsinnik”-mi qallunaat atisaat narrugineqalerput, kalaallillu namminneq piminnik atorusupput. Ole <errorort correct="Brandtip" errorinfo="prop,hyph-0">Brandt-ip</errorort> atuakkiaani “Qooqa”-mi siulivut pavungarsuaq inornartutut pikkorissorsuartullu inissineqarput. Pingajuattut <errorlang correct="dan">appropriationsfasen</errorlang>/akuereqatigiinneq: Kalaallit qallunaanut qinngarinnikkunnaarput, ikioqatigiilerlutillu. Kalaallit kulturiat qallunaallu kulturiat ataatsimoortillugit atorneqalerput, qallunaat kalaallillu akornanni assigiinngissutit akuerineqarlutik. Soorlu ullutsinni qallunaallu naligiilernerunikuuvugut, kalaallillu namminersornerulernissaannut qallunaat ikiuupput. Qallunaat qummut isiginiarunnaarnikuuagut, qallunaaluarunnaarnikuullutalu. Qallunaat inooriaasaannut <errorort correct="assingusumik" errorinfo="dial,hypcorr,g-ng">assigusumik</errorort> inooriaaseqarpugut, kulturitoqarpulli suli <errorort correct="pigalugu" errorinfo="dial,ng-g">pingalugu</errorort>. <errorlang correct="dan">Fanons faser</errorlang> kalaallinuinnaq tunngatinneqanngilaq, nunasiaataasunulli tamanut atuuttarpoq. Soorlu Afrikami qernertormiut, qaamasunit amilinnit nunasiaataanerat aamma taamannak avinneqarsinnaasoq. Naggasiut Uanga uani allaaserinninnermi paaserusussimasara, sooq 1930-kkunni kalaallit pingaartitaat <errorort correct="1970-ikkunni" errorinfo="num,0-i">1970-kkunni</errorort> pingaartitanut sanilliullugit taama assigiinngitsigisut akissutissarsivara.  Siornatigut <errorort correct="isumaqarsimagaluarpunga" errorinfo="dial,ng-g">isumaqarsimangaluarpunga</errorort> ineriartupiloorneq, qallunaanngorsaaneq, imigassaq, nunaqarfinnillu matoorineq pingaarnertut pisuusut. Paasivarali aamma ineriartupiloornerup aaqqissuussaanera amerlasuutigut equngasimasoq, soorlu kalaallit teknikkikkut inooriaatsikkullu ineriartornerat ingiaqatigiittussatut <errorort correct="takorloorneqarsimagaluartut" errorinfo="dial,ng-g">takorloorneqarsimangaluartut</errorort>. Aammalu kalaallit nammineerlutik qallunaat oqaasiinik ilinniartitaanissaq piumasarisimagaat paasivara, inunngortorpassuillu kingunerisaannik, kalaallinik ilinniartitsisussaaleqineq pillugu qallunaat tikisinneqartalersimasut. Pingaartitat assigiinngissusaat amerlanerusut paasivakka, aammattaaq nunasiaataanerup ingerlanerani isiginneriaatsit allanngortarnerat kalaallit <errorort correct="akornaniinnaanngitsoq" errorinfo="dial,tt-ts">akornaniinnaanngittoq</errorort>, aammali nunasiaataasimasuni allani fanons fasenut agguarneqarsinnaasartut paasillugu. Isumaqarpunga kalaallit imminnut qummut inissinniarnerannut iluaqutaasoq, taamannak qallunaanut qummut isiginneriarluni, siulitsinnut qummut isiginnilerneq. Kalaallimmi <errorort correct="imminnut" errorinfo="typo,i,2-1">immiinnut</errorort> tatiginerat <errorort correct="tammarsimagaluarpoq" errorinfo="dial,ng-g">tammarsimangaluarpoq</errorort>, <errorort correct="ikioqatigiittuartarsimagaluarlutik" errorinfo="dial,ng-g">ikioqatigiittuartarsimangaluarlutik</errorort> umiarsuit tikittut pisiassaataannik kaffinik, timiusianik, tiinik, sapakkanik meqqutinik allarpassuarnullu nerisassaatitik paarlaassuuttarnikuuaat, imminnut nunguutingajallutik. Tamakkulu kingunerisaannik pissakilliulertarput, imminnullu tatiginerat milliartulerluni. Maannalu qallunaanut qummut isiginnissimaneraluat mumisinneqarmat, imminnut tatiginertik naneqqippaat, namminersulernissamullu sorsulerlutik.</p>
    <p>Bilag 1:</p>
    <p>Piitsukkut “Nammineq pitsinnik”: Unnukkut aneerlunga ukialersumi, anoraannguamik nillataartumik suerluni. Seqineq tarrilluni, aappilleruttortoq. Eqqarsaatigilerpara Kalaallit Nunarput, apummik ulissimaalersoq oqorsarluni, ukioq takkutissammat qiianaqaluni Aamma uagut oqorsarnissarput eqqarsaatigisariaqalerparput. Kisiannili sunik? Qallunaat atisaannik? Naamik, naamik, naamivik, nammineq pitsinnik oqorsarniarpugut, akiuussinnaasunik! Qallunaammi pisataat <errorort correct="akiuussinnaanngillat" errorinfo="typo,u,1-2">akiuussinnanngillat</errorort>!</p>
    <p>Bilag 2:</p>
    <p>“Qooqa”-mi siulequt: 1. Isumaqarputit soqutaanngitsunga atuagassaqarnanga <errorort correct="inuusuugama" errorinfo="dial,ng-g">inuusuungama</errorort>, ilittummi atuagaqannginnama atuagarigakku qajannguara ilinniarfigalugu imarsuara qatsungaartumi anorersuartumilu!</p>
    <p>2. Isumaqarputit soqutaanngitsunga qangarsuaq tassa inuusuugama, inuuvungali piniartuullunga ajorsarnanga napatittuuvunga peqarluangaartarlunga tamanik sapissananga silami pisunik.</p>
    <p>3. Timersorneq aamma ilinniagaraara nukersorneq assut pingaartitaraara qimaasummi tuttut malersugaraakka angullugit aamma pisittarujaakka, pisassakka artugarinngisaraakka noqittarlugit ussuit, qilalukkat!</p>
    <p>4. Ataqqivagit atuartaravit takornartanullu angummakkavit, ataqqinngali siuaasarigamma takorlooriannga angussuugama  Tigusiffiit nassuiaatillu 1) Christian Berthelsen “Kalaallit atuakkiaat 1990 ilanngullugu” qupp. 103-109. 2) Tupaarnaq Rosing Olsen, “Qaannat alannguanni” qupp. 19-20. 3) Christian Berthelsen “Kalaallit atuakkiaat 1990 ilanngullugu” qupp. 104. 4) “Ukiut 300-nngornerat” Augo Lynge, qupp. 12-14. 5)  “Ukiut 300-nngornerat” Augo Lynge, qupp. 12 aamma 52 6) “Ukiut 300-nngornerat” Augo Lynge, qupp. 25. 7) “Ukiut 300-nngornerat” Augo Lynge, qupp. 56. 8)  “Ukiut 300-nngornerat” Augo Lynge, qupp. 40-41. 9)  “Ukiut 300-nngornerat” Augo Lynge, qupp. 40-41 aamma 36. 10) “Ukiut 300-nngornerat” Augo Lynge, qupp. 74-75. 11) “Ukiut 300-nngornerat” Augo Lynge, qupp. 49-53 12) “Ukiut 300-nngornerat” Augo Lynge, qupp. 47-48. 13)  “Ukiut 300-nngornerat” Augo Lynge, qupp. 45. 14) <errorlang correct="url">www.google.dk  www.notatwiki.dk</errorlang>  15)  “Ukiut 300-nngornerat” Augo Lynge,  qupp. 48 16) “<errorort correct="Ukiut" errorinfo="typo,0-t">Ukiu</errorort> 300-nngornerat” Augo Lynge, qupp. 18. 17)  “Qaannat alannguanni” Tupaarnaq Rosing Olsen, qupp. 31 18)  “Qaannat alannguanni” Tupaarnaq Rosing Olsen, qupp. 38-46. 19)  “Qaannat alannguanni” Tupaarnaq Rosing Olsen, qupp. 73-80. 20) “Qaannat alannguanni” Tupaarnaq Rosing Olsen, qupp. 71. 21) “Qaannat alannguanni” Tupaarnaq Rosing Olsen, qupp. 96-98. AG nr.12, <errorort correct="1960-imit" errorinfo="num,0-i">1960-mit</errorort> tigulaagaq. 22)  Piitsukkut “Inuiaat naqisimaneqartugut kattutta!” nr.1 23)  “Qooqa” Ole Brandt, qupp. 5 24)  “Qooqa” <errorort correct="Ole Brandt" errorinfo="prop,cmp,1-2">OleBrandt</errorort>, qupp. 70-85 25) <errorlang correct="eng">Smiling eskimoes:</errorlang> <errorlang correct="dan">et speciale af</errorlang> Karen Ramsøe. 26) Piitsukkut Inuiaat naqisimaneqartugut kattutta! “Nammineq pitsinnik” 27)  “Qooqa” Ole Brandt, qupp. 5.</p>
    <p>Najoqqutarisat Berthelsen, Christian “Kalaallit atuakkiaat 1990 ilanngullugu” Atuakkiorfik 1994. Brandt, Ole “Qooqa” Ilusaata aappaa, <errormorphsyn correct="naqitat aappaat" errorinfo="sing-plur">naqitaq aappaat</errormorphsyn> Atuakkiorfik, Nuuk 1991. Lynge, Augo “Ukiut 300-nngornerat” <errorlang correct="dan">2. ændrede udgave Det grønlandske forlag</errorlang> 1959. Piitsukkut “Inuiaat naqisimaneqartugut kattutta!” SWEET SILENCE-mi Københavnimi immiussaq April 1980 ULO – Box 184, DK-3911 Sisimiut, Greenland Ramsøe, Karen <errorlang correct="eng">“Smiling eksimoes”</errorlang> Ilisimatusarfik Nuuk, Februar 2009. Rosing Olsen, Tupaarnaq “Qaannat alannguanni”  Kalaallit Nunaanni naalakkersuinikkut oqaluttuarisaanermit 1939-79 <errorlang correct="dan">Forlaget Atuagkat 2002. Berettermodellen</errorlang> Assitaata <errorort correct="tiguneqarfia" errorinfo="dial,ng-g">tinguneqarfia</errorort>:  <errorlang correct="url">www.google.dk   www.notatwiki.dk</errorlang></p>
  </body>
</document>
