<document xml:lang="kal" id="no_id"><header><title>Kalaallisut allaaserinninneq Isikkoq</title><genre code="ficti"/><author><unknown/></author><year>2010</year><place>Aasiaat</place><wordcount>389</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><submitter name="Elin Neshamar" email="elne@nanoq.gl"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Kalaallisut allaaserinninneq Isikkoq</p>
<p>Uani allaaserisami najoqqutaq isikkoq samminiarpara, tassanilu najoqqutani Margrethe aamma Bussimi naapinneq-mi inuttaasut ilisaritinneqarneranni oqaatsit sunniutitut atorneqartut misissussavakka sanilliullugillu. Sanilliunneranilu isummerfigissallugit.</p>
<p>Margrethe: Najoqqutaq Villads Villadsenip atuakkiaa Margrethe 1995-imi saqqumersumit <errorort>tingulaagaavoq<correct errorinfo="dial,ng-g">tigulaagaavoq</correct></errorort>. Margrethe atuakkami inuusuttunnguatut kusanartutut <errorortreal>minguittutullu<correct errorinfo="dial,tt-ts">minguitsutullu</correct></errorortreal> <errorort>saqqummiuneqarpoq<correct errorinfo="typo,n,1-2">saqqummiunneqarpoq</correct></errorort>, tamanna takuneqarsinnaavoq isikkuata oqaluttuarineqarnerani, oqaatsillu atorneqartut qiviarneranni. Margrethe sukkulaajusanik angisuunik iseqarpoq, qimeriarsuaqarlunilu. Amia qaqoqaaq, kiinanngualu iluserilluinnarluni, uluaalu sinngoqqallutik. <errorort>Kingutaai<correct errorinfo="dial,ng-g;phon,ai">Kigutai</correct></errorort> qaqqoriit, sigguilu issulaartut <errorort>aappillaarittut<correct errorinfo="phon,a,2-1">aappillarittut</correct></errorort>, ipumminganngitsut. Issaqarpoq, tulluarilluakkaminik, nujaalu sukkulaajusaallutik. Inooqatikkuminartuuvoq, ikinngutikkuminarluni, qiimasuullunilu. Atuakkiortup Margrethe kusanartumik saqqummiuppaa, sunartanngua tamaat ajortortaqartinnagu.  Oqaatsit <errorlex>positivit<correct errorinfo="x">akaarinnittut</correct></errorlex> atorneqarput, soorlu kusanartoq, qiimasoq, qungujulasoq, uiguutillu –nngua, -suar atorneqarput. Tassani –suar <errorlex>positivitut<correct errorinfo="x">akaarinnittutut</correct></errorlex> atorneqarpoq, oqaatigineqarmat qimeriarsuaqartoq, qimeriarsuarnik oqarneranut pissutaavoq kusanangaarmata pikkunarpaluttumik oqaluttuarimmagit.  Oqaluttuartup kusanartingaaramiuk qungujunnera aasalersup seqernanut nuisumut assersuuppaa, illarnera upernalaami nunap iluani kuuppaluttarnertut tusarnertigitillugu. Minguinneranut ersiutaavoq oqaluttuartup oqaatigimmagu Margrethe <errorort>17’liingami<correct errorinfo="num,apos-hyph;num,0-i;dial,ng-g">17-iliigami</correct></errorort> soorlu ”manniarannguaq qalipaarlugu”. <errormorphsyn>Tassami mannik qalannikoq qalipaajaraangatsigut qaqortuinnaalluni manittuinnaasarpoq<correct errorinfo="x">Tassami mannik qalannikoq qalipaajaraangatsigu qaqortuinnaalluni manittuinnaasarpoq</correct></errormorphsyn>, <errorort>mingoqarpasingani<correct errorinfo="dial,ng-g">mingoqarpasigani</correct></errorort>. Aammattaaq sapakkatut kusanarnersaalluni akisunersaalluni pinnernerpaatut oqaatigaa, tassani oqaatsit atugaasa inornartutut inissippaat, soorlu kusanangaarmat tamanit <errorort>anguneqarsinnaanngittoq<correct errorinfo="dial,tt-ts">anguneqarsinnaanngitsoq</correct></errorort>. Allaammi Margrethe <errorort>inornartigaaramiuk<correct errorinfo="dial,hypcorr,g-ng">inornartingaaramiuk</correct></errorort> utoqqarnut nikallulersunut ukiualunnik inuusullinartutut inissippaa.</p>
<p>Katrine (Bussimi naapinneq): Najoqqutaq Maaliaaraq <errorort>Vebæk’ip<correct errorinfo="prop,apos-0">Vebækip</correct></errorort> atuakkiaa ”Bussimi naapinneq” <errorort>1981-mi<correct errorinfo="num,0-i">1981-imi</correct></errorort> saqqummertumit tigulaagaavoq. Najoqqutami inuttaq saqqummiunneqartoq arnaavoq kalaaleq <errorort>Katrine’mik<correct errorinfo="prop,apos-0">Katrinemik</correct></errorort> atilik.  Oqaluttuartup Katrine kusanartutut maligassatullu saqqummiutinngilaa, tassami Katrine imerajuppasittutut imminullu <errorort>paarerpasinngittutut<correct errorinfo="dial,tt-ts">paarerpasinngitsutut</correct></errorort> saqqummiunneqarpoq. Imminut paarerpasinnginneranut ersiutaavoq <errorort>kinaa<correct errorinfo="typo,i,1-2">kiinaa</correct></errorort> pullalluni aappalukujummat, nuuttooqqalluni, imerajuppasillunilu. Atisaatiguttaaq takuneqarsinnaavoq, atisaami ulluinnarnut naleqqutinngillat. Kjoleqarpoq nuilaatigut ammanertuumik, kimmikkaanillu støvleqarluni. Pinnerani ersinangajappoq, qungujulanera silanngajaartumut eqqaanarneruvoq. Peqqissaartuunnginneranut ersiutaasunut ilaavoq, inummut nalusaminut pulaarluni illup iluani cigaretti qamitaq pujortarmagu.  Oqaluttuartup oqaatsit <errorort>atugaai<correct errorinfo="phon,ai">atugai</correct></errorort> <errorlex>negativiupput<correct errorinfo="x">akaarinninngitsuupput</correct></errorlex>, nalornerpasillutillu. Oqaatsit <errorlex>negativit<correct errorinfo="x">akaarinninngitsut</correct></errorlex> <errorort>atorneqrtut<correct errorinfo="typo,0-a">atorneqartut</correct></errorort> ilaat tassaapput <errorort>qiasunnisoq<correct errorinfo="typo">qiasunngusoq</correct></errorort>, qasoruloortoq, imeruloortartoq (imerajuttoq), <errorort>iluserinngittoq<correct errorinfo="dial,tt-ts">iluserinngitsoq</correct></errorort>, silanngajaartoq, ersinangajattoq.  Nalornerpasinneranut ersiutaapput uiguutit –kujuttoq aammalu  -ngajattoq atukkajummagit, soorlu oqaatsit <errorort>atoraai<correct errorinfo="phon,ai">atorai</correct></errorort> qungujulakujuttoq, siaakujussimasoq, ersinangajappoq. Aammattaaq oqaatsit pikkunasaarisut <errorort>atorpaai<correct errorinfo="phon,ai">atorpai</correct></errorort>, tassanilu uiguut –ruloor atorpaa, soorlu qasoruloortoq, imeruloortartoq.</p>
<p>Sanilliussineq: Najoqqutani inuttaasut Margrethe aamma Katrine imminnut akerleriilluinnartuupput. <errorort>Margrethe’mi<correct errorinfo="prop,apos-0">Margrethemi</correct></errorort> saqqummiunneqarpoq, minguitsutut kusanartutut <errorort>malingassiusutullu<correct errorinfo="dial,ng-g">maligassiusutullu</correct></errorort>. Akerlianilli Katrine imminut <errorort>paarerpasinngittoq<correct errorinfo="dial,tt-ts">paarerpasinngitsoq</correct></errorort>, kiinaa pinnerani pullattoq, imerajuppasittorlu. Margrethe saqqummiunneqarami inornartutut inissinneqarpoq, ajortortaqanngivissorlunilu. Soorlumi ukiap seqernanut nuisumut assersuunneqartoq, allaallu oqaatigineqarluni utoqqaat nikallulersut ukiualunnik <errorort>inuuttatsittarpaai<correct errorinfo="dial,tt-ts;phon,ai">inuutsatsittarpai</correct></errorort>, pilluarnerulersillugillu. Katrineli saqqummiunneqarpoq <errorort>ajunngittortaqanngitsumik<correct errorinfo="dial,tt-ts">ajunngitsortaqanngitsumik</correct></errorort>, inuttaalu allaat silanngajaarpasingajattutut, ersinangajattutut, imerajuttoorpasittutullu oqaatigineqarluni. Margrethep <errorort>pisataai<correct errorinfo="phon,ai">pisatai</correct></errorort> tamarmik imminnut tulluartuupput, kusanarlutillu, inuttaalu sapakkamut akisunersaalluni kusanarnersamut assersuunneqarpoq. (Katrineli atisaat ulluusumut <errormorphsyn>tulluutinngillat<correct errorinfo="x">Katrinelli atisai ulluusumut tulluutinngillat</correct></errormorphsyn>, pinnersaataa nuuttooqqalluni, kiinaa pinnerani, <errorortreal>aallaammi<correct errorinfo="typo,a,2-1">allaammi</correct></errorortreal> oqartoqarsinnaapajaarpoq atortittartunut eqqaanangajattoq, imaaliallaannaq pineqarsinnaalluni. Oqaluttuartup Margrethe tulluusimaarutigerpasillugu maligassatullu inissippasillugu oqaluttuaraa, Katrinemilli oqaluttuartup Katrine pakatsissutigerpasittutut saqqummiuppaa soorlumi oqartoq ”Takorloortagara kiinaq aliasuppasittoq soorlu asanassasoq (…) Maanna takusara allaalluinnarpoq. Kiinaa pinninngilaq. Ersinangajappoq.” Assigiissutituaalli tassaavoq tamarmik <errorort>arnaangamik<correct errorinfo="dial,ng-g">arnaagamik</correct></errorort> kalaallit. Maaliaaqqap <errorort>1981’mi<correct errorinfo="num,apos-hyph;num,0-i">1981-imi</correct></errorort> kalaallit arnat <errorort>Katrine-tut<correct errorinfo="prop,hyph-0">Katrinetut</correct></errorort> ittut paqumigineqaraluartut paqumiginagu saqqummiuppaa, ilaatigut kalaallit Danmarkimut katikkiartoraluartut kingunerisartagaat saqqummiullugit. Villadsillu Margrethe <errorort>1995’mi<correct errorinfo="num,apos-hyph;num,0-i">1995-imi</correct></errorort> siuariartuleruttornerup nalaani maligassatut inissillugu saqqummiuppaa.</p>
</body></document>
