<document xml:lang="kal" id="no_id"><header><title>Limousine aappilarujuttoq</title><genre code="ficti"/><author><unknown/></author><year>2011</year><place>Aasiaat</place><wordcount>583</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><submitter name="Elin Neshamar" email="elne@nanoq.gl"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Limousine aappilarujuttoq Uanga uani allaaserisami Arnajaap taalliarisimasaa “Limousini aappilarujuttoq” <errorort>sammissauara<correct errorinfo="dial,ssa">sammissavara</correct></errorort>. Taallami sammisat pingaarnerusorisakka isumasiussavakka, naggataatigullu Arnajaap taallioriaasia nalilersussallugu. Najoqqutaq ilaatigut <errorort>mingutitsinermik<correct errorinfo="der,tsi">mingutsitsinermik</correct></errorort> sammisaqarpoq, tamannalu Arnajaap oqaluttuatoqqanik taallanillu pioreersunik, <errorort>mingutsinermut<correct errorinfo="der,tsi">mingutsitsinermut</correct></errorort> attuumassuteqartunik, <errorort>tingulaarinerminingut<correct errorinfo="dial,ng-g;typo,ni-0">tigulaarinermigut</correct></errorort> ersersinniarpaa.</p>
<p>Limousine aappilarujuttoq “Limousine aappilarujuttoq” Arnajaaq Lyngemit taalliaavoq, Arnajaallu 2008-mi saqqummersitaanit “Nattoralik marloralik”-mit <errorort>tingusaalluni<correct errorinfo="dial,ng-g">tigusaalluni</correct></errorort>. “Limousine aappilarujuttoq” taallaavoq moderneq, tassungalu ersiutaapput taallap eqimattanut arlalinnut <errorort>agguangaanera<correct errorinfo="dial,ng-g">agguagaanera</correct></errorort>, naanikkaarnertaqaranilu ataneqannginnera, kiisalu oqaluttuatoqqanit taallanillu pioreersunik <errorort>tingulaarinertaqarnera<correct errorinfo="dial,ng-g">tigulaarinertaqarnera</correct></errorort>. Taallaq ammasuuvoq, atuartussallu nammineerluni oqariartuutaa ujartortussanngorlugu sanaajulluni, tamanna ilaatigut taallap moderniuneranut <errorort>ersiutaaqataanginnarpoq<correct errorinfo="dial,ng-g">ersiutaaqataaginnarpoq</correct></errorort>. Taallap allanit allaanerussutigaa, sammisanik arlalinnik ataneqanngiusartunik ilioraaffigipajuinnakkatut isikkoqarnera, soorlumi taalliortup eqqaasaani tamaasa taallamut <errorort>ilioraannarsimangai<correct errorinfo="dial,ng-g">ilioraannarsimagai</correct></errorort>, oqaatsinik pinnguartutut illuni. Taallanik oqaluttuanillu pioreersunik <errorort>assigiinngittunik<correct errorinfo="dial,tt-ts">assigiinngitsunik</correct></errorort> taallami ersertoqarpoq (<errorlang>intertekstualitet<correct>dan</correct></errorlang>), soorlu taallap aallartinnerani “Inunngorama nunamit saqqummerama”, taallamut “Inunngorama nunamiilerlunga”-mut eqqaanartuuvoq. Taallalli ingerlaqqinnerani Arnajaap oqaatsinik pinnguarneranik ersertoqarpoq, anaanaq taallaami innersuunneqartumi toqqissisimanartutut kissalaartutullu saqqummiunneqartoq, mumingasumik saqqummiukkamiuk. Taallamimi anaanaq utoqqalisoq, misunnikoq, qaamanermik nalusalittut saqqummiunneqarpoq. Aammattaaq taallaq pioreersoq “Nunarput utoqqarsuanngoravit”, ilanngullugu <errorort>tingulaariffigineqarpoq<correct errorinfo="dial,ng-g">tigulaariffigineqarpoq</correct></errorort>, anaanaq qiinittoq saqqummiunneqarnerani. Tassani anaanaq utoqqalilluni qiinittoq, nunatsinnut <errorort>“utoqqaalisumut<correct errorinfo="typo,a,2-1">utoqqalisumut</correct></errorort>” assersuunneqarpoq. Uanga isumaqarpunga Arnajaap <errorort>mingutitsineq<correct errorinfo="der,tsi">mingutsitsineq</correct></errorort> sammisatut pingaarnertut <errorort>inississimangaa<correct errorinfo="dial,ng-g">inississimagaa</correct></errorort>, tassanilu oqaluttuatoqqanik taallanillu pioreersunik <errorort>tingulaarinikkut<correct errorinfo="dial,ng-g">tigulaarinikkut</correct></errorort> takutinniarlugu. Soorlumi anaanaq misunnikutut saqqummiunneqartoq, ullutsinnimi amerlasuut nutsatik qiinikkaangata misuttarpaat, qiitik tarrisinniarlugit. Misukkaangattami nutsagut akuutissartalinnik misuttarpagut “mingutsillugit”. Taallami eqimattat ilaanni allassimavoq: “Aak aappaluttoq siku qaqortoq”, tassani aappaluttoq qaqortorlu aammut sikumullu isumaqartitatut inissinneqarput. Isumaqarpunga kalaallit erfalasutta qalipaataat, aappaluttoq qaqortorlu pineqartut. Taallammi qulequtaa qiviaraanni “Limousine aappilarujuttoq”, qalipaatit taakku taaneqareernerata kingorna eqqaaneqarpoq. Aappilarujuttormi qalipaat akusaavoq (qalipaat “falskeq”), kalaallit erfalasutta qalipaataat aappaluttoq qaqortorlu akulerukkaanni aappilarujuttunngortarput. Isumaqarpunga taallap qulequtaa “Limousine aappilarujuttoq” isumaqartinneqartoq, kalaallit avataaneersunik akusaaleraluttuinnartugut,  piisaakalaarutinillu <errorort>mingutitsisunik<correct errorinfo="der,tsi">mingutsitsisunik</correct></errorort> atuileraluttuinnarluta. Limousinemi atuipilunnermut assilialersuutigineqarsinnaavoq, tusaamasat limousinenik atuikkajuttarput, ingattajaarlutik pigissaartuunertik takutikkumallugu, naak biilit <errorort>naliginnaasut<correct errorinfo="dial,hypcorr,g-ng">nalinginnaasut</correct></errorort> <errorort>atorsinnangaluarlugit<correct errorinfo="typo,a,1-2;dial,ng-g">atorsinnaagaluarlugit</correct></errorort>. Kalaallimmi siornatigut kulturitsinni <errorort>mingutitsinngittunik<correct errorinfo="der,tsi;dial,tt-ts">mingutsitsinngitsunik</correct></errorort>, <errorort>atuipilunnerunngittunillu<correct errorinfo="dial,tt-ts">atuipilunnerunngitsunillu</correct></errorort> atuisaraluarpugut, soorlu siornatigut qimussit atorneqartaraluartut maanna snescooterit <errorortreal>atungaanerusalerput<correct errorinfo="dial,ng-g">atugaanerusalerput</correct></errorortreal>, taakkulu orsussaqartarput <errorort>mingutitsisunik<correct errorinfo="der,tsi">mingutsitsisunik</correct></errorort>, soorlu aamma biilit <errorort>mingutitsisunik<correct errorinfo="der,tsi">mingutsitsisunik</correct></errorort> orsussaqartartut. Siullermillu qajaq <errorort>atugaangaluartoq<correct errorinfo="dial,ng-g">atugaagaluartoq</correct></errorort> ullutsinni umiatsianik taarserneqarsimavoq, umiarlu umiarsuarnik pujortuleeqqanik assigisaannillu taarserneqarluni.  Taallami aamma ilanngunneqarsimavoq: “Bussinunngooq sungaartunut akiliilluta ikiinnariarta”. Tassani Arnajaap takutinniarpaa <errorort>mingutitsineq<correct errorinfo="der,tsi">mingutsitsineq</correct></errorort> annikinnerusoq atorsinnaagipput, immikkut tamatta biililersunngikkaluarluta, bussini ataatsini ataatsimut ilaasaleraluarutta, annikinnerusumik <errorort>mingutitsisalissangatta<correct errorinfo="der,tsi,dial,ng-g">mingutsitsisalissagatta</correct></errorort>. Taallanik pioreersunit allanik <errorort>tingulaarinernik<correct errorinfo="dial,ng-g">tigulaarinernik</correct></errorort> ersertoqarpoq, soorlu eqimattat ilaanni allaqqasoq: ”Puiaassap iluani tamatta poorsimavugunngooq”, taanna Sume-kkut taalliaannut innersuussutaavoq, imigassamut tunngassuteqartumut. Isumaqarpunga Arnajaap <errorort>mingutitsisunik<correct errorinfo="der,tsi">mingutsitsisunik</correct></errorort> sammisaqarnermini, imigassaq ilanngukkaa nunatsinni <errorort>1960-kkunni<correct errorinfo="num,0-i">1960-ikkunni</correct></errorort> atupilunneqarnikuummat, kalaallinik <errorort>“mingutitsilluni<correct errorinfo="der,tsi">mingutsitsilluni</correct></errorort>”. Taamanikkummi imigassap kingunerisimavai ilaqutariit avissaartuunnerat, imminortarneq/ajunaarneq, meeqqanik sumiginnaaneq, pinerlunneq, aningaasanillu atuipilunneq. Tamanna suli ullutsinni ajornartorsiutigineqartarpoq, naak taamanikkumut sanilliullugu <errorort>takussaannginnerungaluartoq<correct errorinfo="dial,ng-g">takussaannginnerugaluartoq</correct></errorort>. Taallami aamma ilaatigut <errorort>Sassumap<correct errorinfo="pron,infl">Sassuma</correct></errorort> arnaa, Manguaraq, <errorort>Aningaaq-Maliinalu<correct errorinfo="cmp,1-3">Aningaaq - Maliinalu</correct></errorort> kalaallit oqaluttuatoqaatitsinneersut ilanngussuunneqarput. Sassuma arnaa <errorort>oqaluttuatoqaatitsinniik<correct errorinfo="infl,sub">oqaluttuatoqaatitsinniit</correct></errorort> nalunngilarput, <errorort>mingutitsisoqaleraangat<correct errorinfo="der,tsi">mingutsitsisoqaleraangat</correct></errorort> nujai ilattartut, taamaasillutillu <errorort>piniangassat<correct errorinfo="dial,ng-g">piniagassat</correct></errorort> nujaanut ilanguttarput, <errorort>piniangassaarullugu<correct errorinfo="dial,ng-g">piniagassaarullugu</correct></errorort>. Taamaattumik Sassuma arnaa <errorort>mingutitsinermut<correct errorinfo="der,tsi">mingutsitsinermut</correct></errorort> assilialersuutitut taaneqarsinnaavoq. Aningaaq Maliinalu eqqaaneqaraangata ilaqutariit iluanni atoqatigiinneq eqqaasarparput, <errorort>tamaammat<correct errorinfo="typo,a,1-2">taamaammat</correct></errorort> <errorort>ilimangisinnaavara<correct errorinfo="dial,ng-g">ilimagisinnaavara</correct></errorort> Arnajaap <errorort>ilanngussimangai<correct errorinfo="dial,ng-g">ilanngussimagai</correct></errorort>, ullutsinni piumasaannarsulersimangaaratta inatsisinik, inatsisinillu “ersinngitsunik” unioqqutitsisoqartaleraluttuinnarnera takutinniarlugu. Atornerluisarneq tusarsaasarpoq, ajornartorsiuterujussuullunilu. Inatsisinik “ersinngitsunik” unioqqutitsinermut Manguaraq ilanngunneqarsinnaavoq, Manguaqqammi qaammassuup <errorort>piniangassaa<correct errorinfo="dial,ng-g">piniagassaa</correct></errorort> eskimoplet, piniaqqusaanagu paasereeraluarlugu pisaraa. Arnajaap taalliamini allassimavaa: “Qaammatip inua pinerrarissoq akornusernagu iluamik piniaritsi!” Tassani ilimanarpoq piniapilunneq upuaruarneqartoq, <errormorphsyn>piniapilunnerummi killissamik qaangiineruvoq<correct errorinfo="x">piniapilunnermi killissamik qaangiineruvoq</correct></errormorphsyn>, kingunerisinnaavaalu <errorort>piniangassat<correct errorinfo="dial,ng-g">piniagassat</correct></errorort> nungukkiartulernerat. Eqimattat ilaanni eqqaaneqarpoq “Sermersuit aalerput, kuussuit kuulerput, aningaasat puttussuupput, piniagassat sussat”. Isumaqarpunga Arnajaap sermersuit aakkiartornerat silaannaap kissakkiartorneranut assilialersuutaatikkaa, silaannaallu kissakkiartornera <errorort>mingutitsinermut<correct errorinfo="der,tsi">mingutsitsinermut</correct></errorort> isumaqartitaasoq. Ullutsinni Alcoa <errorort>eqqartungaasorujussuusarpoq<correct errorinfo="dial,ng-g">eqqartugaasorujussuusarpoq</correct></errorort>, aningaasammi ullutsinni ima naalagaatigilersimapput, allaat aatsitassarsiorfiit aningaasannassutaanissaat siunertaralugu pilersinneqarnissaat eqqartorneqartalerpoq, naak pinngortitamut <errorort>piniangassanullu<correct errorinfo="dial,ng-g">piniagassanullu</correct></errorort> <errorort>mingutitsisuusussaangaluartut<correct errorinfo="der,tsi;dial,ng-g">mingutsitsisuusussaagaluartut</correct></errorort>. Uanga isumaqarpunga Arnajaap allattariaasia alutornartoq, nunatsinnimi taalliortartut <errorort>ataasiakkaanginnaat<correct errorinfo="dial,ng-g">ataasiakkaaginnaat</correct></errorort> ammasunik, <errorort>paasiuminaattunik<correct errorinfo="dial,tt-ts">paasiuminaatsunik</correct></errorort> eqqarsaatigilluagassanillu “moderniusunik” taalliortarput. Taallap ataneqannginnera, sammisanillu <errorort>assigiinngittunik<correct errorinfo="dial,tt-ts">assigiinngitsunik</correct></errorort> akulerussuutaasunik imaqarnera, atuartussamut <errorort>paatsiveerutitsisutut<correct errorinfo="der,tsi">paatsiveerutsitsisutut</correct></errorort> ippoq. Taallaq qallikkut qiviaannarlugu takivallaarnera atuarnissaanut eqianarsisitsisutut ippoq, imarisaali misissoraanni paasiniarusulernarsivoq suna atuartussamut oqariartuutiginiarneraa. Isumaqarpunga Arnajaap taalliamini <errorort>oqariartuutigingaa<correct errorinfo="dial,ng-g">oqariartuutigigaa</correct></errorort>, ullutsinni moderniorusungaaratta nutaanut <errorort>“nakungaluttuinnartugut<correct errorinfo="dial,ng-g">nakugaluttuinnartugut</correct></errorort>”, <errorort>mingutitsinissarput<correct errorinfo="der,tsi">mingutsitsinissarput</correct></errorort> eqqarsaatigeqqaarnagu, aningaasat pingaarnerutillugit iliuuseqarniartarluta. Taamaattumik Arnajaap uisinniartutut ippaatigut, ullutsinnimi avataaneersunik akusaalersimangaaratta, kulturitoqarput <errorort>mingutitsiviunngittoq<correct errorinfo="der,tsi">mingutsitsiviunngittoq</correct></errorort> qimakkaluttuinnaleripput, <errormorphsyn><errorort>mingutitsisarnerpullu<correct errorinfo="der,tsi">mingutsitsisarnerpullu</correct></errorort> pisussaannartut isigileraluttuinnarlutigut<correct errorinfo="x">mingutsitsisarnerpullu pisussaannartut isigileraluttuinnarlutigu</correct></errormorphsyn>. Naggasiut Arnajaap “Limousine aappilarujuttoq” <errorort>taalliaringamiuk<correct errorinfo="dial,ng-g">taalliarigamiuk</correct></errorort>, ilaatigut taallanik oqaluttuatoqqanillu pioreersunik <errorort>tingulaarinertalersimavaa<correct errorinfo="dial,ng-g">tigulaarinertalersimavaa</correct></errorort> (<errorlang>intertekstualitet<correct>dan</correct></errorlang>). Uanga isumaqarpunga oqaluttuatoqqat qangaaniilli kalaallit oqaluttuaataaneersut atuartussamut <errorort>tinguuaasussatut<correct errorinfo="dial,ng-g;typo,u,2-1">tiguaasussatut</correct></errorort>, taallallu oqariartuutaanut tikkuaasussatut, ilanngunneqarsimasut. Oqaluttuatoqqammi taakku <errorort>tingulaariffigineqartut<correct errorinfo="dial,ng-g">tigulaariffigineqartut</correct></errorort> <errorort>mingutitsinermut<correct errorinfo="der,tsi">mingutsitsinermut</correct></errorort> inatsisinillu “ersinngitsunik” unioqqutitsinernut tunngassuteqarput. Taamaattumik isumaqarpunga Arnajaap una taallaq <errorort>uisitsiniutigisimassangaa<correct errorinfo="dial,ng-g">uisitsiniutigisimassagaa</correct></errorort>, ullutsinni piumasaannarsorpallaalernerput, pinngortitamut <errorort>avatagiisitsinnullu<correct errorinfo="dial,hypcorr,g-ng">avatangiisitsinnullu</correct></errorort> <errorort>mingutitsinerput<correct errorinfo="der,tsi">mingutsitsinerput</correct></errorort> takutinniarlugu. Eqqaasinniarpaatigullu qanga kulturerput <errorort>mingutitsiviunngittoq<correct errorinfo="der,tsi;dial,tt-ts">mingutsitsiviunngitsoq</correct></errorort> qimakkaluttuinnaleripput, nutaanik avataaneersunik akusanngoraluttuinnartilluta.</p>
</body></document>
