<document xml:lang="kal" id="no_id"><header><title>Limousine aappilarujuttoq</title><genre code="ficti"/><author><unknown/></author><year>2011</year><place>Aasiaat</place><wordcount>583</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><submitter name="Elin Neshamar" email="elne@nanoq.gl"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Limousine aappilarujuttoq Uanga uani allaaserisami Arnajaap taalliarisimasaa “Limousini aappilarujuttoq” <errorort correct="sammissavara" errorinfo="dial,ssa">sammissauara</errorort>. Taallami sammisat pingaarnerusorisakka isumasiussavakka, naggataatigullu  Arnajaap taallioriaasia nalilersussallugu. Najoqqutaq ilaatigut <errorort correct="mingutsitsinermik" errorinfo="der,tsi">mingutitsinermik</errorort> sammisaqarpoq, tamannalu Arnajaap oqaluttuatoqqanik taallanillu pioreersunik, <errorort correct="mingutsitsinermut" errorinfo="der,tsi">mingutsinermut</errorort> attuumassuteqartunik, <errorort correct="tigulaarinermigut" errorinfo="dial,ng-g;typo,ni-0">tingulaarinerminingut</errorort> ersersinniarpaa.</p>
<p>Limousine aappilarujuttoq “Limousine aappilarujuttoq” Arnajaaq Lyngemit taalliaavoq, Arnajaallu 2008-mi saqqummersitaanit “Nattoralik marloralik”-mit <errorort correct="tigusaalluni" errorinfo="dial,ng-g">tingusaalluni</errorort>.  “Limousine aappilarujuttoq” taallaavoq moderneq, tassungalu ersiutaapput taallap eqimattanut arlalinnut <errorort correct="agguagaanera" errorinfo="dial,ng-g">agguangaanera</errorort>, naanikkaarnertaqaranilu ataneqannginnera, kiisalu oqaluttuatoqqanit taallanillu pioreersunik <errorort correct="tigulaarinertaqarnera" errorinfo="dial,ng-g">tingulaarinertaqarnera</errorort>. Taallaq ammasuuvoq, atuartussallu nammineerluni oqariartuutaa ujartortussanngorlugu sanaajulluni, tamanna ilaatigut taallap moderniuneranut <errorort correct="ersiutaaqataaginnarpoq" errorinfo="dial,ng-g">ersiutaaqataanginnarpoq</errorort>. Taallap allanit allaanerussutigaa, sammisanik arlalinnik ataneqanngiusartunik ilioraaffigipajuinnakkatut isikkoqarnera, soorlumi taalliortup eqqaasaani tamaasa taallamut <errorort correct="ilioraannarsimagai" errorinfo="dial,ng-g">ilioraannarsimangai</errorort>, oqaatsinik pinnguartutut illuni.  Taallanik oqaluttuanillu pioreersunik <errorort correct="assigiinngitsunik" errorinfo="dial,tt-ts">assigiinngittunik</errorort> taallami ersertoqarpoq {{<errorlang correct="dan">intertekstualitet</errorlang>, soorlu taallap aallartinnerani “Inunngorama nunamit saqqummerama”, taallamut “Inunngorama nunamiilerlunga”-mut eqqaanartuuvoq. Taallalli ingerlaqqinnerani Arnajaap oqaatsinik pinnguarneranik ersertoqarpoq, anaanaq taallaami innersuunneqartumi toqqissisimanartutut kissalaartutullu saqqummiunneqartoq, mumingasumik saqqummiukkamiuk. Taallamimi anaanaq utoqqalisoq, misunnikoq, qaamanermik nalusalittut saqqummiunneqarpoq. Aammattaaq taallaq pioreersoq “Nunarput utoqqarsuanngoravit”, ilanngullugu <errorort correct="tigulaariffigineqarpoq" errorinfo="dial,ng-g">tingulaariffigineqarpoq</errorort>, anaanaq qiinittoq saqqummiunneqarnerani. Tassani anaanaq utoqqalilluni qiinittoq, nunatsinnut <errorort correct="utoqqalisumut" errorinfo="typo,a,2-1">“utoqqaalisumut</errorort>” assersuunneqarpoq.  Uanga isumaqarpunga Arnajaap <errorort correct="mingutsitsineq" errorinfo="der,tsi">mingutitsineq</errorort> sammisatut pingaarnertut <errorort correct="inississimagaa" errorinfo="dial,ng-g">inississimangaa</errorort>, tassanilu oqaluttuatoqqanik taallanillu pioreersunik <errorort correct="tigulaarinikkut" errorinfo="dial,ng-g">tingulaarinikkut</errorort> takutinniarlugu. Soorlumi anaanaq misunnikutut saqqummiunneqartoq, ullutsinnimi amerlasuut nutsatik qiinikkaangata misuttarpaat, qiitik tarrisinniarlugit. Misukkaangattami nutsagut akuutissartalinnik misuttarpagut “mingutsillugit”. Taallami eqimattat ilaanni allassimavoq: “Aak aappaluttoq siku qaqortoq”, tassani aappaluttoq qaqortorlu aammut sikumullu isumaqartitatut inissinneqarput. Isumaqarpunga kalaallit erfalasutta qalipaataat, aappaluttoq qaqortorlu pineqartut. Taallammi qulequtaa qiviaraanni “Limousine aappilarujuttoq”, qalipaatit taakku taaneqareernerata kingorna eqqaaneqarpoq. Aappilarujuttormi qalipaat akusaavoq (qalipaat “falskeq”), kalaallit erfalasutta qalipaataat aappaluttoq qaqortorlu akulerukkaanni aappilarujuttunngortarput. Isumaqarpunga taallap qulequtaa “Limousine aappilarujuttoq” isumaqartinneqartoq, kalaallit avataaneersunik akusaaleraluttuinnartugut,  piisaakalaarutinillu <errorort correct="mingutsitsisunik" errorinfo="der,tsi">mingutitsisunik</errorort> atuileraluttuinnarluta. Limousinemi atuipilunnermut assilialersuutigineqarsinnaavoq, tusaamasat limousinenik atuikkajuttarput, ingattajaarlutik pigissaartuunertik takutikkumallugu, naak biilit <errorort correct="nalinginnaasut" errorinfo="dial,hypcorr,g-ng">naliginnaasut</errorort> <errorort correct="atorsinnaagaluarlugit" errorinfo="typo,a,1-2;dial,ng-g">atorsinnangaluarlugit</errorort>. Kalaallimmi siornatigut kulturitsinni <errorort correct="mingutsitsinngitsunik" errorinfo="der,tsi;dial,tt-ts">mingutitsinngittunik</errorort>, <errorort correct="atuipilunnerunngitsunillu" errorinfo="dial,tt-ts">atuipilunnerunngittunillu</errorort> atuisaraluarpugut, soorlu siornatigut qimussit atorneqartaraluartut maanna snescooterit <errorortreal correct="atugaanerusalerput" errorinfo="dial,ng-g">atungaanerusalerput</errorortreal>, taakkulu orsussaqartarput <errorort correct="mingutsitsisunik" errorinfo="der,tsi">mingutitsisunik</errorort>, soorlu aamma biilit <errorort correct="mingutsitsisunik" errorinfo="der,tsi">mingutitsisunik</errorort> orsussaqartartut. Siullermillu qajaq <errorort correct="atugaagaluartoq" errorinfo="dial,ng-g">atugaangaluartoq</errorort> ullutsinni umiatsianik taarserneqarsimavoq, umiarlu umiarsuarnik pujortuleeqqanik assigisaannillu taarserneqarluni.  Taallami aamma ilanngunneqarsimavoq: “Bussinunngooq sungaartunut akiliilluta ikiinnariarta”. Tassani Arnajaap takutinniarpaa <errorort correct="mingutsitsineq" errorinfo="der,tsi">mingutitsineq</errorort> annikinnerusoq atorsinnaagipput, immikkut tamatta biililersunngikkaluarluta, bussini ataatsini ataatsimut ilaasaleraluarutta, annikinnerusumik <errorort correct="mingutsitsisalissagatta" errorinfo="der,tsi,dial,ng-g">mingutitsisalissangatta</errorort>. Taallanik pioreersunit allanik <errorort correct="tigulaarinernik" errorinfo="dial,ng-g">tingulaarinernik</errorort> ersertoqarpoq, soorlu eqimattat ilaanni allaqqasoq: ”Puiaassap iluani tamatta poorsimavugunngooq”, taanna Sume-kkut taalliaannut innersuussutaavoq, imigassamut tunngassuteqartumut. Isumaqarpunga Arnajaap <errorort correct="mingutsitsisunik" errorinfo="der,tsi">mingutitsisunik</errorort> sammisaqarnermini, imigassaq ilanngukkaa nunatsinni <errorort correct="1960-ikkunni" errorinfo="num,0-i">1960-kkunni</errorort> atupilunneqarnikuummat, kalaallinik <errorort correct="mingutsitsilluni" errorinfo="der,tsi">“mingutitsilluni</errorort>”. Taamanikkummi imigassap kingunerisimavai ilaqutariit avissaartuunnerat, imminortarneq/ajunaarneq, meeqqanik sumiginnaaneq, pinerlunneq, aningaasanillu atuipilunneq. Tamanna suli ullutsinni ajornartorsiutigineqartarpoq, naak taamanikkumut sanilliullugu <errorort correct="takussaannginnerugaluartoq" errorinfo="dial,ng-g">takussaannginnerungaluartoq</errorort>.  Taallami aamma ilaatigut <errorort correct="Sassuma" errorinfo="pron,infl">Sassumap</errorort> arnaa, Manguaraq, <errorort correct="Aningaaq - Maliinalu" errorinfo="cmp,1-3">Aningaaq-Maliinalu</errorort> kalaallit oqaluttuatoqaatitsinneersut ilanngussuunneqarput.  Sassuma arnaa <errorort correct="oqaluttuatoqaatitsinniit" errorinfo="infl,sub">oqaluttuatoqaatitsinniik</errorort> nalunngilarput, <errorort correct="mingutsitsisoqaleraangat" errorinfo="der,tsi">mingutitsisoqaleraangat</errorort> nujai ilattartut, taamaasillutillu <errorort correct="piniagassat" errorinfo="dial,ng-g">piniangassat</errorort> nujaanut ilanguttarput, <errorort correct="piniagassaarullugu" errorinfo="dial,ng-g">piniangassaarullugu</errorort>. Taamaattumik Sassuma arnaa <errorort correct="mingutsitsinermut" errorinfo="der,tsi">mingutitsinermut</errorort> assilialersuutitut taaneqarsinnaavoq. Aningaaq Maliinalu eqqaaneqaraangata ilaqutariit iluanni atoqatigiinneq eqqaasarparput, <errorort correct="taamaammat" errorinfo="typo,a,1-2">tamaammat</errorort> <errorort correct="ilimagisinnaavara" errorinfo="dial,ng-g">ilimangisinnaavara</errorort> Arnajaap <errorort correct="ilanngussimagai" errorinfo="dial,ng-g">ilanngussimangai</errorort>, ullutsinni piumasaannarsulersimangaaratta inatsisinik, inatsisinillu “ersinngitsunik” unioqqutitsisoqartaleraluttuinnarnera takutinniarlugu. Atornerluisarneq tusarsaasarpoq, ajornartorsiuterujussuullunilu. Inatsisinik “ersinngitsunik” unioqqutitsinermut Manguaraq ilanngunneqarsinnaavoq, Manguaqqammi qaammassuup <errorort correct="piniagassaa" errorinfo="dial,ng-g">piniangassaa</errorort> eskimoplet, piniaqqusaanagu paasereeraluarlugu pisaraa. Arnajaap taalliamini allassimavaa: “Qaammatip inua pinerrarissoq akornusernagu iluamik piniaritsi!” Tassani ilimanarpoq piniapilunneq upuaruarneqartoq, <errormorphsyn correct="piniapilunnermi killissamik qaangiineruvoq" errorinfo="x">piniapilunnerummi killissamik qaangiineruvoq</errormorphsyn>, kingunerisinnaavaalu <errorort correct="piniagassat" errorinfo="dial,ng-g">piniangassat</errorort> nungukkiartulernerat.  Eqimattat ilaanni eqqaaneqarpoq “Sermersuit aalerput, kuussuit kuulerput, aningaasat puttussuupput, piniagassat sussat”. Isumaqarpunga Arnajaap sermersuit aakkiartornerat silaannaap kissakkiartorneranut assilialersuutaatikkaa, silaannaallu kissakkiartornera <errorort correct="mingutsitsinermut" errorinfo="der,tsi">mingutitsinermut</errorort> isumaqartitaasoq. Ullutsinni Alcoa <errorort correct="eqqartugaasorujussuusarpoq" errorinfo="dial,ng-g">eqqartungaasorujussuusarpoq</errorort>, aningaasammi ullutsinni ima naalagaatigilersimapput, allaat aatsitassarsiorfiit aningaasannassutaanissaat siunertaralugu pilersinneqarnissaat eqqartorneqartalerpoq, naak pinngortitamut <errorort correct="piniagassanullu" errorinfo="dial,ng-g">piniangassanullu</errorort> <errorort correct="mingutsitsisuusussaagaluartut" errorinfo="der,tsi;dial,ng-g">mingutitsisuusussaangaluartut</errorort>. Uanga isumaqarpunga Arnajaap allattariaasia alutornartoq, nunatsinnimi taalliortartut <errorort correct="ataasiakkaaginnaat" errorinfo="dial,ng-g">ataasiakkaanginnaat</errorort> ammasunik, <errorort correct="paasiuminaatsunik" errorinfo="dial,tt-ts">paasiuminaattunik</errorort> eqqarsaatigilluagassanillu “moderniusunik” taalliortarput. Taallap ataneqannginnera, sammisanillu <errorort correct="assigiinngitsunik" errorinfo="dial,tt-ts">assigiinngittunik</errorort> akulerussuutaasunik imaqarnera, atuartussamut <errorort correct="paatsiveerutsitsisutut" errorinfo="der,tsi">paatsiveerutitsisutut</errorort> ippoq. Taallaq qallikkut qiviaannarlugu takivallaarnera atuarnissaanut eqianarsisitsisutut ippoq, imarisaali misissoraanni paasiniarusulernarsivoq suna atuartussamut oqariartuutiginiarneraa. Isumaqarpunga Arnajaap taalliamini <errorort correct="oqariartuutigigaa" errorinfo="dial,ng-g">oqariartuutigingaa</errorort>, ullutsinni moderniorusungaaratta nutaanut <errorort correct="nakugaluttuinnartugut" errorinfo="dial,ng-g">“nakungaluttuinnartugut</errorort>”, <errorort correct="mingutsitsinissarput" errorinfo="der,tsi">mingutitsinissarput</errorort> eqqarsaatigeqqaarnagu, aningaasat pingaarnerutillugit iliuuseqarniartarluta. Taamaattumik Arnajaap uisinniartutut ippaatigut, ullutsinnimi avataaneersunik akusaalersimangaaratta, kulturitoqarput <errorort correct="mingutsitsiviunngittoq" errorinfo="der,tsi">mingutitsiviunngittoq</errorort> qimakkaluttuinnaleripput, {<errorort correct="mingutsitsisarnerpullu" errorinfo="der,tsi">mingutitsisarnerpullu</errorort> pisussaannartut <errormorphsyn correct="mingutsitsisarnerpullu pisussaannartut isigileraluttuinnarlutigu" errorinfo="x">isigileraluttuinnarlutigut</errormorphsyn>. Naggasiut Arnajaap “Limousine aappilarujuttoq” <errorort correct="taalliarigamiuk" errorinfo="dial,ng-g">taalliaringamiuk</errorort>, ilaatigut taallanik oqaluttuatoqqanillu pioreersunik <errorort correct="tigulaarinertalersimavaa" errorinfo="dial,ng-g">tingulaarinertalersimavaa</errorort> {{<errorlang correct="dan">intertekstualitet</errorlang>.  Uanga isumaqarpunga oqaluttuatoqqat qangaaniilli kalaallit oqaluttuaataaneersut atuartussamut <errorort correct="tiguaasussatut" errorinfo="dial,ng-g;typo,u,2-1">tinguuaasussatut</errorort>, taallallu oqariartuutaanut tikkuaasussatut, ilanngunneqarsimasut. Oqaluttuatoqqammi taakku <errorort correct="tigulaariffigineqartut" errorinfo="dial,ng-g">tingulaariffigineqartut</errorort> <errorort correct="mingutsitsinermut" errorinfo="der,tsi">mingutitsinermut</errorort> inatsisinillu “ersinngitsunik” unioqqutitsinernut tunngassuteqarput. Taamaattumik isumaqarpunga Arnajaap una taallaq <errorort correct="uisitsiniutigisimassagaa" errorinfo="dial,ng-g">uisitsiniutigisimassangaa</errorort>, ullutsinni piumasaannarsorpallaalernerput, pinngortitamut <errorort correct="avatangiisitsinnullu" errorinfo="dial,hypcorr,g-ng">avatagiisitsinnullu</errorort> <errorort correct="mingutsitsinerput" errorinfo="der,tsi">mingutitsinerput</errorort> takutinniarlugu. Eqqaasinniarpaatigullu qanga kulturerput <errorort correct="mingutsitsiviunngitsoq" errorinfo="der,tsi;dial,tt-ts">mingutitsiviunngittoq</errorort> qimakkaluttuinnaleripput, nutaanik avataaneersunik akusanngoraluttuinnartilluta.</p>
</body></document>
