<document xml:lang="kal" id="no_id"><header><title>Nunagisamik nittarsaassineq</title><genre code="ficti"/><author><unknown/></author><year>2010</year><place>Aasiaat</place><wordcount>479</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><submitter name="Elin Neshamar" email="elne@nanoq.gl"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Nunagisamik nittarsaassineq Nunagisamik nittarsaassinermi taallat marluk sammissavakka, siullertut Villads Villadsenip taalliaani “Qeqertat pingaarnersaraatsit”-mi oqaatsit assilialersuutillu atorneqartut misissussavakka, aappaatullu <errorort>Arkaluk<correct errorinfo="prop,orto,old,rk-qq">Aqqaluk</correct></errorort> Lyngep taalliaa “Takusiuk nunarput” taallamut siullermut sanilliutissallugu</p>
<p>“Qeqertat pingaarnersaraatsit” Villads Villadsenip taalliaraa, erinarsoqatigiillu Qissiat cd saqqummersitaannit taallaq tigusaavoq. Villadsip taallaq allakkamiuk <errorort>qularnanngittumik<correct errorinfo="dial,tt-ts">qularnanngitsumik</correct></errorort> nuna nittarsaassani Qeqertarsuaq ataqqillugu misigissuseqarfigalugulu saqqummiuppaa, tamanna oqaatsit atugaasa ataqqinnippaluttut ajunngitsuinnavimmik <errorort>kusanginnittumillu<correct errorinfo="dial,ng-g">kusaginnittumillu</correct></errorort> nipeqartut qularnaarpaat. Taallaq atuarlugu versip siulliup aallartinnera “Qeqertat pingaarnersaraatsit pinnivissoq Qeqertarsuaq. Alutornartut annersaraatsit tikeraanut pingaartorsuaq!”, naqissuseereerpoq taallami Qeqertarsuaq allanit tamanit inorneqartussanngorlugulusooq inissinneqartoq. Versit aappaanni “qaqqat qaavi moriittorasaartut qaallorimmik nasarsimasut” assilialersuutaavoq, tassami qaqqat nasarsimatinneqarmata, natsamik nasarsimanatik, kisiannili apummik qalleqqaneqarnerminni aputinik nasarsimasutut isikkoqartinneqarlutik. Taallap nanginnera “..soorlumi nerrivissuit tassa qaqqorimmik ulissimasut” assersuussineruvoq, isumaqartitaallunilu (<errorlang>symbol<correct>dan</correct></errorlang>). Tassami qaqqat aputinik ulissimasut nerrivissuarmut qalilimmut assersuunneqarput, kisiannili aamma isumaqartitaalluni (<errorlang>symbol<correct>dan</correct></errorlang>), qeqertarsuup pinngortitaa  uumasunik, paarnanik, kuannernik allanillu inuussutissanik/nerisassanik peqangaarmat nerrivissuartut isumaqartinneqarsinnaalluni. Versit tallimaanni taalliortup qeqertat allat eqqartuleramigit <errorlex>negativimik<correct errorinfo="foreign">akaarinninngitsumik</correct></errorlex> eqqartorpai,  nallersuunnissaminnut ajukkunnerarlugit, anneruniarnissaminnullu pissaqannginnerarlugit. Versit pingajuanni assilianngortitsineq erserpoq mallit sissamut qaartarusaartut  inoroorsaartillugit oqartinneqarmata “Tikilluarit!”, naak mallit taamak nipeqanngikkaluartut, saneqquttunut tikikkusulersitsinerat ersersinniarneqarpoq, kiisalu immaqa inuttaasut tikiffigalugit tikilluaqqusaasutut misiginarnera <errorort>assilianngortillu<correct errorinfo="typo,0-git">assilianngortillugit</correct></errorort> mallit taamak oqartinneqarlutik. Taallap ingerlanerani oqaluttuatoqqamik iserfigisaqallatsiarneranik ersertoqarpoq (<errorlang>intertekstualitet<correct>dan</correct></errorlang>) versi kingullerpaami “-Perloqqullutit maanngaassaraatsit qaannat marluk <errorort>qimarngullutit<correct errorinfo="phon,rng-rn">qimarnullutit</correct></errorort>”, tassanimi iserfigillatsiarneqarmat Qeqertarsuaq pillugu oqaluttuaq; qaannat marluk <errorort>naalugiarsuup<correct errorinfo="dial,hypcorr,g-ng">naalungiarsuup</correct></errorort> nujaanik allunaasalerlutik Qeqertarsuaq kalillugu avalatsikkaat piniarnerminni <errorort>ajoqutigingamikku<correct errorinfo="dial,ng-g">ajoqutigigamikku</correct></errorort>. Taalliortup taanna oqaluttuaq iserfigillatsiariarlugu nangippoq “Niaquussasutit naluaatsit tamanit nersugaassallutit”, tassani “niaquussasutit” isumaqartitaasinnaavoq niaqorummut, niaqorut kunngikkormiutut isumaqarluni, taamaasilluni Qeqertarsuaq “naalakkatut” akimasuutut inissillugu. Taamaasilluni taalliortup oqaluttuaq taanna isornartorsiullatsiarpaa, Qeqertarsuaq perloqqullugu avalatsinneqarsimanera, kisiannili kingorna tamanit kusanarninngorlunilu akimanerulertutut inissippaa. (ass. <errorlex>grimme ælling<correct errorinfo="foreign">qeerlutuuararnaq</correct></errorlex>?) Taalliortup misigissutsiminik saqqummersitsilluni taalliornera erserpoq, taallap naalernerani taalliortup naggasiutiminut ilanngullugu allammagu “Nuannaraakkit, asavakkit pilluarnermik kissaappagit!”. Naggasiutimini “Maani imaani pinnequtaagit qalipakkatut pinnersutut”, Qeqertarsuaq assersuuppaa qalipakkamut pinnersumut, tassami ungataaniit isigalugu qeqertarujussuaq pisuussuterpassuarnik ulikkaartoq, kusanartorlu assersuunneqarsinnaammat qalipakkamut pinnersumut, tassali kusanangaarmat.</p>
<p>Sanilliussineq Villads Villadsen taalliamini “Qeqertat pingaarnersaraatsit”-mi nuna saqqummiussani <errorort>kusanartutmik<correct errorinfo="typo,t-0">kusanartumik</correct></errorort> ataqqinnittumillu saqqummiuppaa. Akerlianilli <errorort>Arkaluk<correct errorinfo="prop,orto,old,rk-qq">Aqqaluk</correct></errorort> Lynge taalliamini “Takusiuk nunarput”-mi <errorort>kalaallit nunaat<correct errorinfo="prop,min-cap">Kalaallit Nunaat</correct></errorort> tanngassimaarutissartaqanngitsumik saqqummiuppaa. Taalliaminimi kalaallit pigisaat tanngassimaarutigisartagaallu <errorort>taakkartorpaai<correct errorinfo="phon,ai">taakkartorpai</correct></errorort>, taamaaseriarlunilu kalaallit kaasimaartut atisarluttullu taakkartorlugit, tanngassimaarutissaagaluit tanngassimaarutissaannginnerarlugit, taama kalaallit <errorort>atungarliortigitillugit<correct errorinfo="dial,ng-g">atugarliortigitillugit</correct></errorort>. Villadsip pinngortitaq allanit tamanit pingaarnerutillugu saqqummiullugu taalliaraa, <errorort>Arkaluk<correct errorinfo="prop,orto,old,rk-qq">Aqqaluk</correct></errorort> Lyngep kalaallit <errorort>atungarliortut<correct errorinfo="dial,ng-g">atugarliortut</correct></errorort> (atisarliortut imerajuttullu), arlalitsigullu meeqqat pinngortitamit salliullugit <errorort>saqqummiuppaai<correct errorinfo="phon,ai">saqqummiuppai</correct></errorort>. <errorort>Arkaluk<correct errorinfo="prop,orto,old,rk-qq">Aqqaluk</correct></errorort> <errorort>Lynge’p<correct errorinfo="prop,apos-0">Lyngep</correct></errorort> innutaasut pinngortitamiit salliutinniarneranut <errorort>peqqutaaqataangunarpoq<correct errorinfo="dial,ng-g">peqqutaaqataagunarpoq</correct></errorort>, siornatigut <errorort>ICC’mut<correct errorinfo="abbr,apos-hyph">ICC-mut</correct></errorort> ilaasortaallunilu psykologitut atorfeqarnikuunera. Villadsip taalliamini Qeqertarsuit isornartoqartinngiivippaa, <errorort>ajoqutigisinnaasaai<correct errorinfo="phon,ai">ajoqutigisinnaasai</correct></errorort> soorlu avalassimanini pissutigalugu tikiffigissallugu imarlukkajunnera eqqaanngilaa, taamaasillunilu inornartorujummut inissillugu. <errorort>Arkaluk<correct errorinfo="prop,orto,old,rk-qq">Aqqaluk</correct></errorort> Lyngelli nunatta <errorort>ajortortaai<correct errorinfo="phon,ai">ajortortai</correct></errorort> <errorort>tulleriiaatiinnaavillugit<correct errorinfo="phon,a,2-1">tulleriiaatiinnavillugit</correct></errorort> <errorort>uparuarpaai<correct errorinfo="phon,ai">uparuarpai</correct></errorort> isornartorsiorlugit, tassanilu qallunaaluarnera aamma erserpoq, taakku atugarissaartuummata <errorort>atungarliortunullu<correct errorinfo="dial,ng-g">atugarliortunullu</correct></errorort> ikiuutinngimmata <errorort>isornartorsiorpaai<correct errorinfo="phon,ai">isornartorsiorpai</correct></errorort>, soorlulu qallunaat pisuutinneqaannarpaluttut kalaallit <errorort>atungarliornerannut<correct errorinfo="dial,ng-g">atugarliornerannut</correct></errorort>. Taallarmi qallunaalualeruttornerup nalaani <errorort>1974-mi<correct errorinfo="num,0-i">1974-imi</correct></errorort> allagaavoq, <errorort>1950-60’kkunnilu<correct errorinfo="num,apos-hyph;num,0-i">1950-60-ikkunnilu</correct></errorort> sanaartupiloornerit, nunaqarfinniit illoqarfinnut nutsernerit, imigassaq, <errorort>qallunaanngorsangaanerlu<correct errorinfo="dial,ng-g">qallunaanngorsagaanerlu</correct></errorort> qallunaat tikeralerneranniit pilertupallassimapput kalaallinut ajornartorsiutinut saatsitsillutik. Villadsip assilialersuutini atukkamini pinngortitap peqassusersua nerrivissuartut allaat saqqummiuppaa, <errorort>Arkaluk<correct errorinfo="prop,orto,old,rk-qq">Aqqaluk</correct></errorort> <errorort>Lynge-lli<correct errorinfo="prop,hyph-0">Lyngelli</correct></errorort> nunatta sikua <errorort>Whisky-mik<correct errorinfo="cap-min;loan,hyph-0">whiskymik</correct></errorort> aakkiartortutut assilialersuutigivaa, imerajuttoqarpallaarnera uparuarlugu. Villadsip taalliamini Qeqertarsuaq kusanarnerpaatut saqqummiuppaa, taamaakkaluartorli <errorort>taalliarisimasaai<correct errorinfo="phon,ai">taalliarisimasai</correct></errorort> allat qiviaraanni, assersuutigalugu Qasigiannguit aamma kusanartumik taalliarinikuuaa, tamanna ersersitsiinnarunarpoq Villadsip taalliortutut pisussaaffigimmagu kusanartumik taalliorniaruni isornartoqanngiiviusartumik taalliornissani. <errorort>Arkaluk<correct errorinfo="prop,orto,old,rk-qq">Aqqaluk</correct></errorort> <errorort>Lynge’lli<correct errorinfo="prop,hyph-0">Lyngelli</correct></errorort> kalaallinut eqeersaasumik taalliornermini isornartorsiuinissani pisussaaffigaa, takutinniaruniuk ilumut aaqqiisoqartariaqartoq. Taallaq <errorort>mumigasumik<correct errorinfo="dial,hypcorr,g-ng">mumingasumik</correct></errorort> paasisassaavoq (<errorlang>ironi<correct>dan</correct></errorlang>), taalliortup taallaq paquminartuutillugulu allanikkajaamik allakkamiuk kalaallinik maluginiarneqarnerunissaa <errorort>anguniarsimassuaa<correct errorinfo="dial,ssa">anguniarsimassavaa</correct></errorort>, taamaalillunilu kalaallit imminnut takulerunik, ajornartorsiutitillu paasilerunikkit oqallisilernissaat angusinnaallugu. Qulequtaanilu allaqqasunut ilaavoq “takornarianut pilerisaarut”, taamaasillutik kalaallit kamalissapput nunartik taamannak saqqummiunneqarmat, aaqqiiviginialerlugulu. Naatsumik oqaatigalugu Villads Villadsenip taalliaa <errorlex>positiverujuuvoq<correct errorinfo="foreign">akaarinnittorujuuvoq</correct></errorlex>, akerlianillu <errorort>Arkaluk<correct errorinfo="prop,orto,old,rk-qq">Aqqaluk</correct></errorort> Lyngep taalliaa <errorlex>negativerujuulluni<correct errorinfo="foreign">akaarinninngitsorujuulluni</correct></errorlex>.</p>
</body></document>
