<document xml:lang="kal" id="no_id"><header><title>tunniussaq</title><genre code="ficti"/><author><person firstname="Beatrine" lastname="Heilmann" sex="f" born="" nationality=""/></author><year>2012</year><place>Nuuk</place><wordcount>3822</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>1. <errorlex correct="Imai" errorinfo="foreign,dan">Indholdsfortegnelse</errorlex></p>
<p>1 Aallaqqaasiut	1</p>
<p>1.1 Suliassiissutip ilisaritinnera	2</p>
<p>2 Misissuinermi periuseq - Paasissutissanik katersineq	2</p>
<p>3 Paasissutissat atuagarsornermut tunngasut pillugit	2</p>
<p>3.1 Aspekt – nalinginnaasumik oqaasilerinerup iluani	3</p>
<p>3.1.1 Oqaluutit allanngujuitsumik isumalimmik imallit	5 3.2 Kalaallisut oqaatsini oqaluutit sannaat	6 3.3 Kalaallisut oqaatsini aspektip atugaanera	8 3.3.1 Kalaallisut oqaatsini pisut oqaluutip nalunaagai allanngujuitsumik isumalimmik imallit	9 4 Misissuinerit	10 4.1 Oqaluutit nagguii <errorort correct="naammassiffeqartutut" errorinfo="typo,con,t,2-1">naammassiffeqartuttut</errorort> isikkullit allanngujuitsunngorsinnaappat?	10 4.2 Uiguutit nagguii naammassisutut isikkullit allanngujuitsunngorsinnaappat?	11 4.3 Oqaluutit nagguii arlaannik sunermik imallit <errorort correct="allanngujuitsunngorsinnaappat" errorinfo="typo,i-0">allannguijuitsunngorsinnaappat</errorort>?	16 4.4 Oqaluutit nagguii ataasiarlutik pisartunik isumallit allanngujuitsunngorsinnaappat?	16 4.5 Oqaluutit nagguii allanngujuitsuusut uiguutinik allanngujuitsunngortitsisartunik ilaqqineqarsinnaappat?	17 5 Misissukkanik nalilersuineq	17 6 <errorlang correct="dan">Litteraturliste</errorlang>:	18 7 Ilanngussat	18</p>
<p>1 Aallaqqaasiut Immikkoortut pingaarnerit oqaasilerinermut tunngasut oqaluutinut pigitinneqartartut assigiinngitsut arlaqarput ((grammatiske kategorier for <errorlang correct="dan">verber</errorlang>, ilisimaneqarnernullu ilaatigut makku ilaapput: <errorlang correct="dan">tempus</errorlang> - piffissamut oqarfimmut naleqqiullugu pisup piffissaata qanoq ittuuneranik ersersitsissut, <errorlang correct="dan">modus</errorlang> – oqaluutaassut, <errorlang correct="dan">person</errorlang> - kinaassusersiutinut tunngasoq <errorlang correct="dan">numerus</errorlang> - pineqartut qassiunerinut tunngasoq, imalt. qassiussusersiut, il.il.</p>
<p>Immikkoortut taakku saniatigut kalaallisut oqaatsitsinni ilisarsaanngitsoq, oqaatsillu ilaanni ersarinnerusumik atorneqartartoq, uffa oqaatsini tamani atuukkaluartoq, tassaavoq aspektimik taaneqartartoq, pisup oqaluutip nalunaagaata {{<errorlang correct="dan">verbalhandlingen/begivenheden</errorlang> pissusaanut piffissamillu qanoq atuineranik tunngassuteqartoq. Bernard Comrie atuakkiamini ´Aspect´ 1976-imeersumi ima nassuiaasersimasaa:</p>
<p>Tassagooq; pisunut oqaluutit nalunaagaannut pulasutut illuni piffissamik nukimmilluunniit <errorort correct="atuisoqarnera/atuisoqannginnera" errorinfo="typo,space-0">atuisoqarnera /atuisoqannginnera</errorort> pisunut allanut sanilliullugu nalunaarniartarlugu, oqalunnermili piffissamut attuumassuteqarani. (Trondhjem, 2008, 28) Allatut oqaatigalugu, aspektip nalunaartarpaa pisoq oqaluutip nalunaagaa allanngujuitsutut, naammassiffeqartutut, naammassisutut, ingerlaavartutut, ataasiaannaq pisutut, uteqattaartutut, allatulluunniit isigineqassanersoq.</p>
<p>Oqaatsini aspekt assigiinngitsutigut malunniuttarpoq. Siullermik ersittumik, morfemit (oqaatsit sannaat minnerpaat immikkut isumallit) atorlugit (Hagedorn, 1987, 1), soorlu derivationit (uiguutit) fleksionillu (oqaatsit naaneri) atorlugit, imaluunniit perifrase, tassa oqaatiginiakkat allanngortillugit aspekt ersersinniarneqartarluni. (Comrie, 1976, 3)(Bybee, 1985, 30-31)(Trondhjem, 2008, 28) Taakku saniatigut ersinngitsumik, oqaluutinut tamanut immikkoortitsissutaasinnaasunik isummaminnut tunngasuteqartunik pissuseqarput ((semantiske egenskaber/inhærente temporale <errorlang correct="dan">egenskaber</errorlang> (Hagedorn, 1987, 1). Pissutsit tamakku oqaluutip nagguiani isumaviata ((verbalstammens <errorlang correct="dan">betydning</errorlang> saniatigut piffissap qanoq atorneqarneranut tunngasutut nassuiarusuppakka, taallugit oqaluutit nagguiini isumaqqaatit ((verbernes inhærente aspektuelle betydninger = leksikalske aspekter = <errorlang correct="dan">aktionsart</errorlang> (Comrie, 1976, 7). Aspektit tungaasigut soqutigisakka pisut oqaluutip nalunaagaanut allanngujuitsunut tunngassuteqarput {{<errorlang correct="dan">tilstandsverber</errorlang>. Taamaattumik allaaserisami uani sammissallugit aalajangersimavakka kalaallisut uiguutit ataasiakkaat oqaluutit nagguiinik assigiinngitsunik pissuseqartunik allanngujuitsunngortitsisartut.</p>
<p>Uiguutillu pineqartut makkuupput: ´qqa´, ´nga´, aamma ´(u)ma´, Karen Hagedornip Eskimologimi Hovedfagsspecialeliamini, <errorlang correct="dan">´Aspekt i Vestgrønlandsk´</errorlang> 1987-imeersumit uiguutit statisk aspektimik (allanngujuitsumik isumalittut) allaaserisai. Aammalu ´sima´, Naja Trondhjemip Eskimologimi Ph.dafhandlingiliamini <errorlang correct="dan">´Markering af tid i grønlandsk sprog med særlig fokus på fortid´</errorlang> 2008-meersumi, uiguutitut aspektimik ilaqartutut allaaserisaa, uiguullu isumaqqaatitut <errorlex correct="ilivitsumik isiginninneq" errorinfo="foreign,dan">perfektiv</errorlex> (ilivitsumik isiginninneq) aammalu <errorlex correct="allanngujuitsoq" errorinfo="foreign,dan">tilstand</errorlex> (allanngujuitsoq) aspektitut imaralugit. (Trondhjem, 2008, 88)</p>
<p>Uiguutit sammissallugit aalajangiussakka sisamaapput, taakkulu uiguutit oqaluutinut qanoq ittumik pissusilinnut imaluunniit oqaluutinut qanoq ittumik isumaqqaateqartunut atatilerneqarsinnaanersut misissorneqassapput, taamaalilluni aamma uiguutit ataasiakkaat pineqartut qanoq atorluarneqartigisinnaanerat  {{<errorlang correct="dan">produktivitet</errorlang> paasineqassammat. Ilisimalluinnarpara Karen Hagedornip uiguutit <errorort correct="ilai" errorinfo="phon,ai">ilaai</errorort> allaaseriniakkakka allaaserereersimammagit, isummat aspektinut tunngasut eqqarsaatigalugit, uiguutit ataasiakkaat qanoq atorluarneqarsinnaatiginerat eqqarsaatigalugit aammalu uiguutit sorliit oqaluutinut sorlernut atassuserneqarsinnaanersut allaaserisimallugit. Taamaattumik allaaserisakka Karen Hagedornip allaaserisaanut assingusinnaapput apeqqutaalluni misissukkama qanoq inerneqarumaarnissai. Aammalu ilisimalluinnarpara misissugassakka Naja Trondhjemip ph.d. afhandlingiliamini allaaserisaminut ilanngussimammagit. Allaaserisamali qularnanngitsumik Karen Hagedornip Naja Trondhjemillu allaaserisaanit allaassutigissavaa misissugassakka imaqarmata oqaluutit nagguii assigiinngitsut allanngujuitsumik isumaqalersimatillutik immikkoortunut assigiinngitsunut immikkoortiterneqarsinnaanersut misissorniarakkit, tassalu allaaserisassama taakkunannga allaassutissaat. Sammisassat taakku aallaavigalugit allaaserisassama suliassartaa imaattumik imaqassaaq:</p>
<p>1.1 Suliassiissutip ilisaritinnera 1. Oqaluutit nagguii sorliit imaluunniit qanoq ittumik imallit imaluunniit isumaqqaatillit, uiguutinik allanngujuitsunngortitsisunik ukuninnga ´qqa´, ´nga´, ´(u)ma´, aamma ´sima´ ajornaquteqanngitsumik ippinnanngitsumillu ilaneqarsinnaappat? 2. Oqaluutit assigiinngitsut allanngujuitsunngorsimasut immikkoortiterneqarsinnaappat? 3. Immikkoortiterneqarsinnaappata suut immikkoortiterinermi tunngaviuppat?</p>
<p>2 Misissuinermi periuseq - Paasissutissanik katersineq</p>
<p>Misissuineq paasissutissanik pingaarnernik, tassalu nammineq misissukkanik tunngaveqarluni suliaavoq paasissutissat atuagarsornermut tunngasut tunuliaqutaralugit. Paasissutissat pingaarnerit takussutissiami nr. 1-mi takuneqarsinnaapput. Paasissutissat atuagarsornermut tunngasut immikkoortumi ´Paasissutissat atuagarsornermut tunngasut´-ni allaaserineqarput. Paasissutissat pingaarnerit nammineq misissukkat oqaluutit nagguiinik (227-it missaaniittunik) imaqarput. Oqaluutit nagguii pineqartut isumaviisa ((verbalstammernes <errorlang correct="dan">betydninger</errorlang> qallunaatut nutsernerat ilanngunneqarpoq, kingornatigullu oqaluutip nagguiani isumaqqaatit ((verbernes inhærent aspektuelle <errorlang correct="dan">betydninger</errorlang> ilanngunneqarlutik aspektinullu assigiinngitsunut immikkoortiterneqarlutik.</p>
<p>Uanga imminut paasissutissiisutut {{<errorlang correct="dan">informant</errorlang> atorlunga misissuineq ingerlappara, inunnik toqqaannartumik apersuineq <errorort correct="apeqqutinilluunniit" errorinfo="typo,n,1-2">apeqqutinilluuniit</errorort> pappialanngortitanik apersuinermik tunngaveqarnanga, isumaqarama kalaallisut oqaatsit ilitsoqqussaralugit atugarinerat naammattoq. Taamaalillunga uiguutit suut oqaluutillu nagguii suut imminnut ataqatigiissinnaanerat tunngavilimmik nalilersorsinnaagakkit isornartorsiorsinnaallugillu.</p>
<p>3 Paasissutissat atuagarsornermut tunngasut pillugit Paasissutissat aspektimut tunngasut teoretikerit assigiinngitsut allaaserinikuusaat immikkoortumi ´Paasissutissat atuagarsornermut tunngasut´-mi sammineqassapput. Teoretikerip Bernard Comriep nalinginnaasumik aspekt pillugu atuakkiamini ‘Aspect’-imi allaaserisai pingaarnertut tunuliaqutaralugit, saniatigut Karen Hagedornip 1987-imi ph.d afhandlingiliamini <errorlang correct="dan">‘Aspekt i Vestgrønlandsk’-imi</errorlang> allaaserisai, aammalu Naja Trondhjemip ph.d. afhandlingiliamini <errorlang correct="dan">‘Markering af tid i grønlandsk sprog med særlig fokus på fortid’-imi</errorlang> allaaserisai tunngavigalugit. Aammalu William Croftip allaaserisai aspektimut tunngasut assigiinngitsut marluk oqaluutit allanngujuitsutut isumalimmik imallit immikkoortiternissaanut pingaarnertut najoqqutaralugit tunngaviginiarlugit. Ilanngullugit kalaallisut ordbogit assigiinngitsut misissuininni tunngavittut atorpakka.</p>
<p>3.1 Aspekt – nalinginnaasumik oqaasilerinerup iluani Aspekt ilaanneeriarluni tempusimut paarlaanneqartarpoq, immikkoortut assigiinngitsut taakku marluk piffissamut tunngassuteqarneri pissutigalugu. Taamaattumik erseqqissaatigissavara aspekt tassaammat, oqaluummi pisup nalunaarneqartup iluanut ´pulalluni´ isiginniffik, tassunga inissilluni aspekt ´takuneqarsinnaasoq´, taavalu tempusip aspektimit allaanerussutigalugu oqaluutip aninneqarnerani piffissap qanoq ittuunera pineqartarmat. Tassa aspektip tempusillu assigiinngissutigaat aspekt pisup sivisussusaanut tunnganerusumik nalunaaruteqartarami ((situationinternal <errorlang correct="eng">time</errorlang> tempusili piffissamut tunngatillugu qaqugukkut pisup pineranut tunngatinneqartarluni ((situationexternal <errorlang correct="eng">time</errorlang> (Comrie, 1976, 5). Bernard Comriep tempus pillugu ima nassuiaateqarpoq: (“Tense relates the time of the situation referred to to some other time, usually to the moment of speaking” (Comrie, 1976, <errorlang correct="eng">1-2</errorlang>.</p>
<p>Iluamik immikkoortissinnaajumallugu tempus aspektimit Comriep tempus pillugu nassuiaatai imaattut ilannguppakka:  (“The commonest tenses found in languages – though not all languages distinguish these three tenses, or indeed distinguish tense at all – are present3, past4, and future5 (...) Since tense locates the time of a situation relative to the situation of the utterance, we may describe tense as deictic.” (Comrie, 1976, <errorlang correct="eng">2</errorlang></p>
<p>Oqaluutini pisut nalunaagaasa piffissaat oqarfiup piffissaanut naleqqiunneqartarnerat pissutigalugu piffissamik naleqqiussisinnaanerit assigiinngitsut marluupput. Siullermik, piffissaq naleqqiunneqarsinnaavoq oqaaseqatigiinni oqaluutip pingaarnerup pisuata nalunaagaa piffissamut oqarfimmut naleqqiullugu ((absolut tid <errorlang correct="dan">reference</errorlang>, pisoq pereersuunersoq, maannakkut pisuunersoq imaluunniit siunissami pisussaanersoq apeqqutaatinnagit (Comrie, 1976, 2), assersuutigalugu oqaaseqatigiinnik makkuninnga atuinerni:</p>
<p>1. “arsaq isimmippara” (-------X1-0------- &gt;) 2. “ippassaq siallerpoq” (--X1------0------ &gt;) 0 = oqarfiup piffissaa, X1= oqaluutip pingaarnerup nalunaagaani pisup piffissaa.</p>
<p>Oqaaseqatigiinnik assersuutini 1 aamma 2-mi, piffissaq naleqqiunneqarpoq oqaaseqatigiinni oqaluutit pingaarnerit (“isimmippara” aamma “siallerpoq”) pisuisa nalunaagai oqarfiup piffissaannut naleqqiullugit.</p>
<p>Aappaattut, piffissaq naleqqiunneqarsinnaalluni oqaaseqatigiinni oqaluutip pingaarnerup pisuata nalunaagaa pisumut allamut, tassa oqarfiup piffissaata ungataaniittumut, oqaaseqatigiinni oqaluutip minnerup pisuata nalunaagaata piffissaanut, naleqqiunneqarsinnaalluni ((relativ tid <errorlang correct="dan">reference</errorlang> (Comrie, 1976, 2), pisoq pereersuunersoq, maannakkut pisuunersoq imaluunniit siunissami pisussaanersoq apeqqutaatinnagit, assersuutigalugu oqaaseqatigiinnik <errorort correct="makkuninnga" errorinfo="typo,con,k,1-2">makuninnga</errorort> atuinerni:</p>
<p>3. “puisimik tikiussimmat pilappunga” (----X2, X1-----------0------- &gt;) 4. “puisimik tikiussippat pilassaanga”  (-----------0----X2, X1------- &gt;) 0 = oqarfiup piffissaa, X1 = oqaluutip pingaarnerup nalunaagaani pisup piffissaa, X2 = oqaluutip minnerup nalunaagaani pisup piffissaa.</p>
<p>Oqaaseqatigiinnik assersuutini 3 aamma 4-mi, piffissaq naleqqiunneqarpoq oqaaseqatigiinni oqaluutip pingaarnerup pisuata nalunaagaa pisumut allamut, tassalu oqaaseqatigiinni oqaluutip minnerup pisuata nalunaagaa piffissamut, tassalu oqarfiup piffissaata ungataaniittumut, naleqqiunneqarluni.</p>
<p>Aspektip tempusimit allaanerussutigilluinnarpaa, aspekt piffissamik naleqqiussinermik tunngaveqannginnami, kisiannili oqaluummi pisup nalunaarneqartup iluanut isertutut illuni piffissamik qanoq atuinera ´qimerloorneqartarluni/isiginnaarneqartarluni´. (Comrie, 1976, 5)</p>
<p>Oqaluutit nagguiisa isumaqqaatai ‘uuttuutit’ assigiinngitsut pingasut najoqqutaralugit aalajangerneqartarput, tamatumalu kingorna pisut aspektinut assigiinngitsunut immikkoortinneqartarlutik. Uuttuutit assigiinngitsut pingasut ukuupput: 1. uuttuut <errorlang correct="dan">dynamisk/statisk - [+/- statisk]</errorlang>: nukimmik atuinera allanngujuitsuuneraluunniit apeqqutaatillugu. a. <errorlang correct="dan">[- statisk]</errorlang> oqaluummi pisup nalunaagaa nukimmik atuinermik imaqarpat dynamiskiusarluni, b. <errorlang correct="dan">[+ statisk]</errorlang> oqaluummili pisup nalunaagaa allanngujuitsuuppat statiskiusarluni. 2. uuttuut <errorlang correct="dan">durativitet - [+/- punktuel]</errorlang> imalt. <errorlang correct="dan">[+/- dynamisk]</errorlang>: piffissamik ingerlaavartumik atuinera atuinnginneraluunniit apeqqutaatillugu. a. <errorlang correct="dan">[- punktuel]</errorlang> imalt. <errorlang correct="dan">[+ dynamisk]</errorlang> oqaluummi pisup nalunaakkap piffissaa ingerlaannartutut isikkoqarpat durativiusarluni, b. <errorlang correct="dan">[+ punktuel]</errorlang> imalt. <errorlang correct="dan">[- dynamisk]</errorlang> oqaluummi pisup nalunaagaa piffissami aalajangersimasumi pisuuppat, iluani ingerlaarneqarani, punktueliusarluni (Comrie, 1976, 41-51) 3. Uuttuut telicitet - <errorlang correct="dan">[+/- telisk]</errorlang>: killilimmik killeqanngitsumilluunniit atuinera apeqqutaatillugu. a. <errorlang correct="dan">[+ telisk]</errorlang> oqaluummi pisup nalunaagaata piffissaa killeqarpat teliskiusarluni, b. <errorlang correct="dan">[- telisk]</errorlang> oqaluummi pisup nalunaagaata piffissaa killeqanngippat ateliskiusarluni. (Comrie, 1976, 41-51)</p>
<p>Immikkoortitsissutit qulaani pineqartut tunngavigalugit Comrie pisunut assigiinngitsunut pingasunut ima immikkoortitsivoq:</p>
<p>Taakkuli aamma immikkoortitsissutit tunngavigalugit Croft ima pisunut assigiingitsunut sisamanut immikkoortitsivoq, taakkulu misissugassanni najoqqutariniarlugit aalajangiussimavakka: 1. <errorlang correct="dan">Tilstand</errorlang>, oqaluummi pisup nalunaagaa allanngujuitsumik imalik, 2. <errorlang correct="dan">Aktivitet</errorlang>, oqaluummi pisup nalunaagaa arlaannik sunermik imalik, 3. <errorlang correct="eng">Accomplishment</errorlang>, oqaluummi pisup nalunaagaa sunermik imalik ersarissumik naammassiffeqartoq, 4. <errorlang correct="eng">Achievement</errorlang>, oqaluummi pisup nalunaagaa angusaqarnermik imalik. (Croft, 2010, 1-6) Itinerusumik nassuialaarlugit: Siullertut, oqaluummi pisut nalunaarneqartarput allanngujuitsutut imaluunniit nukimmik atuisutut isigineqassanersut apeqqutaatillugu, taakkunani isiginiarneqartarluni oqaluummi pisup nalunaagaa arlaannik allannguinermik {{<errorlang correct="dan">dynamisk</errorlang> imaluunniiit allanngortoqannginnermik imaqarnersoq {{<errorlang correct="dan">statisk</errorlang>. Aappaattut, oqaluummi pisup nalunaagaa piffissami aalajangersimasumi pisuunersoq {{<errorlang correct="dan">punktuel</errorlang>, imaluunniit piffissamik ingerlaannartumik atuisuunersoq {{<errorlang correct="dan">durativ</errorlang> aalajangerniarlugu apeqqutaasarpoq, oqaluummi pisup nalunaagaa arlaannik sunermik imaqartup {{<errorlang correct="dan">dynamisk</errorlang> piffissaa ingerlaartuusoq killilimmik atuisuunersoq  {{<errorlang correct="eng">achievement</errorlang> imaluunniit piffissamik aalajangersimasumi pisuunersoq {{<errorlang correct="eng">achievement</errorlang>. Pingajuattut, oqaluummi pisup nalunaagaa piffissami aalajangersimasumi pinersoq imaluunniit oqaluummi pisup nalunaagaa piffissamik ingerlaannartumik atuisuunersoq aalajangerniarlugu, oqaluummi pisup nalunaagaa allannguinermik imaqartoq {{<errorlang correct="dan">dynamisk</errorlang> piffissamik killilimmik atuippat oqaluutit sunermik imaqartut ersarissumik naammassiffeqartunut {{<errorlang correct="eng">accomplishment</errorlang> inissinneqartarlutik imaluunniit oqaluummi pisup nalunaagaa allannguinermik imaqartoq killeqartorlu angusaqarnermut tunnganersoq {{<errorlang correct="eng">achievement</errorlang> <errorort correct="nalunaarneqartarluni" errorinfo="typo,con,n,2-1">nalunnaarneqartarluni</errorort>. Oqaluummi pisoq nalunaagaq allanngujuitsuuppat, imaluunniit oqaluummi pisoq nalunaagaq arlaannik sunermik imaqarpat, pisunut <errorort correct="nalunaakkanut" errorinfo="typo,con,n,2-1">nalunnaakkanut</errorort> aalajangersimasumik pisartunut immikkoortiterinermi uuttuut <errorlang correct="dan">[-punktuel]</errorlang> pisariaqarneq ajorpoq, piffissamik annertuumik atuisarneri pissutigalugu. (Comrie, 1976, 41-51) (Croft, 2010, 1-6)</p>
<p>3.1.1 Oqaluutit allanngujuitsumik isumalimmik imallit Oqaluut allanngujuitsuusoq allanngornavianngilaq arlaannik nukimmik allanngortitsisumik pisoqanngippat. Oqaluutit nukimmik atuisunik imallit allanngujuitsunngortitsisinnaapput taamatuttaarlu allanngujuitsuujunnaarsitsisinnaallutik. (Comrie, 1976, 49-50)</p>
<p>3.1.1.1 Oqaluutit allanngujuitsumik isumalimmik imallit immikkoortinneqarneri</p>
<p>Oqaluutit allanngujuitsunik isumalinnik imallit William Croft malillugu assigiinngitsut pingasuupput, tassalu <errorlang correct="eng">transitory states</errorlang> (allanngujuitsuugallartut), <errorlang correct="eng">permanent states</errorlang> (allanngujuitsuujuaannartut) aammalu <errorlang correct="eng">point states</errorlang> (piffimmi aalajangersimasumi allanngujuitsuusut). <errorort correct="Allanngujuitsuujuaannartut" errorinfo="typo,a,2-1">Allanngujuitsuujuaannaartut</errorort> assigiinngitsunut marlunnut immikkoorteqqippai, tassalu <errorlang correct="eng">acquired permanent states</errorlang> (allanngujuitsuujuaannarneq anguneqarsimasoq) aammalu <errorlang correct="eng">inherent permanent states</errorlang> {<errorort correct="allanngujuitsuiit" errorinfo="orto,glides">allanngujuitsuviit</errorort>). (Croft, 2009, 7)</p>
<p>Ataanilu takussutissiami assigiinngitsut taakku sisamat takuneqarsinnaapput:</p>
<p>(Croft, 2009, 7) Oqaluutit allanngujuitsuugallartutut isumallit allanngujuitsuujuaannanngillat, tassa piffissami killilimmi allanngujuitsuusarlutik imaaliallaannarlu allanngujuitsuunerat unitsinneqarsinnaalluni imaluunniit allanngujuitsumik allamik pilersitsisoqarsinnaalluni. Soorlu takussutissiami assersuutitut takuneqarsinnaasoq: (matu ammavoq). Matu imaaliallaannaq ammanera unitsinneqarsinnaavoq, tassa matu matugaanni. Tamanna kalaallisut <errorortreal correct="oqaatsitsinni" errorinfo="typo,con,0-s">oqaatitsinni</errorortreal> pisinnaavoq oqaatsit imalt. oqaatsit sannaat <errorort correct="unitsitsinermik" errorinfo="typo,con,0-s">unititsinermik</errorort> pissuseqartut atorlugit {{<errorlang correct="dan">terminative</errorlang>. Assersuutigalugu uiguutit unitsitsinermik isumaqartut atorlugit (‘junnaar’ ? ‘ammajunnaarpoq’), imalt. oqaluutit allanngujuitsup pineqartup akerlianik isumallit atorlugit. Kisiannili taakku oqaluutit <errorort correct="naammassisutut" errorinfo="typo,con,s,1-2">naammasisutut</errorort> isikkoqartariaqarput {{<errorlang correct="eng">achievement</errorlang>, assersuutigalugu ‘matuvoq’. Oqaluutip naammassisutut isikkullip pereerneratigut allanngujuissuseq alla pilersinnaavoq, soorlu ‘matu matoqqavoq’. (Croft, 2009, 8)</p>
<p>Oqaluutit <errorort correct="allanngujuitsuujuaannartunik" errorinfo="typo,a,2-1">allanngujuitsuujuaannaartunik</errorort> isumallit piffissap sinnerani allanngujuitsuusarput, taamaattorli allanngujuissuseq pilersimasuusinnaalluni, tassa anguneqarsimasuusinnaalluni ((acquired permanent <errorlang correct="eng">states</errorlang> imaluunniit allanngujuissuseq pileqqaarnermiit <errorort correct="allanngujuitsuujuaannarsimasinnaalluni" errorinfo="typo,a,1-2">allanngujuitsuujuannarsimasinnaalluni</errorort> ((inherent permanent <errorlang correct="eng">states</errorlang> allanngortinneqarsinnaanngitsoq. Allanngujuitsuusut taakku marluk allanngujuissuseq pineqartoq piunertik tamaat attattussaallugu. Allanngujuitsuujuaannarnerup anguneqarsimanera takussutissiami assersuuteqartinneqarpoq ima: <errorlang correct="eng">The window is shattered</errorlang> (igalaaq aserorpoq). Nalunngilarput igalaaq sequminneqartilluni igalaamineeqqat amerlasuut pilersittarai, qanorluunniillu katersorlugit katiteraluarutsigit igalaaq aserorsimajuaannartussaalluni. Taamaalillunilu allanngujuissuseq, tassa aserorsimaneq igalaap qaqugumulluunniit attattussaallugu katiterneqaraluaruniluunniit. Allalli aserorsimagaluarlutik iluarsineqarsinnaapput aserorsimagaluarneralu malunnarunnaavissinnaalluni, taamaattumillu aserorsimaneq allanngujuitsuujuaannarani aamma allanngujuitsuugallarsinnaalluni, tassa piffissami killilimmi. Aserorsimaneq aserujuitsuugallarnersoq aserujuitsuujuaannarnersorluunniit aalajangissagaanni oqaaseqatigiinni qanoq ittuni inissisimanera apeqqutaasarpoq. (Croft, 2009, 8)</p>
<p>Allanngujuitsuujuaannartut aappaat, tassa allanngujuitsuiusut ((inherent permanent <errorlang correct="eng">states</errorlang> tassaapput suup pineqartup pissusii, ilisarnaatai allalluunniit allanngortinneqarsinnaanngitsut. Takussutissiami assersuutigineqarpoq: (franskiuvoq). Tamanna allanngujuissuseq pileqqaarnermit attassaavoq allanngortinneqarsinnaanngitsoq, pineqartorlu inuunini naallugu franskiujuassaaq aammalu toqoreeraluaruniluunniit eqqartorneqartilluni suli franskiusutut taaneqartarumaarluni. Taamaattumik <errorort correct="allanngujuitsuiit" errorinfo="orto,glides">allanngujuitsuviit</errorort> allanngortinneqarsinnaanngillat arlaannik tupinnarluinnartumik pisoqartinnagu. (Croft, 2009, 8)</p>
<p>Allanngujuitsut pissusaat kingulleq eqqaasassara tassaavoq piffissami aalajangersimasumi allanngujuitsuusut ((point <errorlang correct="eng">states</errorlang>. Taakku allanngujuitsuugallartunut eqqaanarsinnaapput allaassutigaluguli killissaat aalajangersimasuusarami <errorort correct="oqaaseqatigiinni" errorinfo="typo,a,1-2">oqaseqatigiinni</errorort> qanoq ittuni inissisimanerat apeqqutaalluni, illuatungaanilli allanngujuitsuugallartut qaqugu allanngujuitsuunerat allanngussanersoq takujuminaattarluni, <errorort correct="avataaninngaanniit" errorinfo="typo,n,1-2">avataaninngaaniit</errorort> arlaannik pisoqartariaqarluni allanngujuitsuugallarnerat allanngussappat. Piffissami aalajangersimasumi allanngujuitsuusut pissusaanni ersereertarpoq qanoq sivisutigisumik/sivikitsigisumik allanngujuitsuussanersut. Takussutissiami assersuutigineqarpoq: (seqineq qutsinnerpaaffissaminiippoq). Seqernup qutsinnerpaaffissaminiinnerata sivisussusaa takorloorsinnaavarput avataaniillu arlaannik pisoqartariaqanngilaq qutsinnerpaaffissaminiikkunnaarnissaminut seqernulli nammineerluni tamanna isumagissallugu. Allanngujuitsuugallartulli tassa <errorort correct="avataaninngaanniit" errorinfo="typo,n,1-2">avataaninngaaniit</errorort> pisoqarnissaa utaqqissavaat, tamannalu qaqugukkut pinissaa takorlooruminaalluni. (Croft, 2009, 8)</p>
<p>3.2 Kalaallisut oqaatsini oqaluutit sannaat</p>
<p>Kalaallisut oqaatsini oqaatsit ataasiakkaat sannai morfeminik, tassa oqaatsit sannaanik minnerpaanik immikkut isumalinnik, malittarisassanik aalajangersimasunik malitaqarluni katitigaasarneri pissutigalugu kalaallisut oqaatsit polysyntetiskiusutut taaneqartarput. Morfemit assigiinngitsuupput kalaallisullu oqaatsini nalinginnaasumik ukuusinnaallutik imalt. uku iluaniissinnaallutik; (<errorlang correct="dan">præfiks</errorlang> (siulleqqiut), sorlak {{<errorlang correct="dan">rod</errorlang> / nagguiit {{<errorlang correct="dan">stamme</errorlang>, uiguut {{<errorlang correct="dan">derivation</errorlang>, fleksionit (naanerit uku imaralugit: <errorlang correct="dan">modus/kasus, person</errorlang> aamma <errorlang correct="dan">numerus</errorlang>), enklitiskillu (uiguutit annerit). (Trondhjem, 2008, 24)</p>
<p>Oqaluutit pinngitsooratik minnerpaamik nagguimmik fleksioninillu imaqartussaapput. Nagguik oqaatsip tunngaviusumik isumaanik imaqartarpoq, fleksionilu nagguiup isumaani nalunaarneqartup suunera, susua, susaa, qassiunerilu nalunaartarlugu. <errorort correct="Tamannalu" errorinfo="typo,con,m,2-1">Tammannalu</errorort> aamma isumaqarpoq oqaaseq ataaseq nalinginnaasumik oqaatsini allani, assersuutigalugu qallunaatut oqaatsini, oqaaseqatigiittut taaneqartartoq oqaluutip iluani susap, oqaluullu aamma transitiviusimappat (susalik) susap <errorort correct="paasissutissartai" errorinfo="phon,ai">paasissutissartaai</errorort> oqaluummi ilaareertaramik. Tamanna pissutigalugu kalaallisut oqaatsit polysyntetiskiusutut taaneqartarput, tamannalu aamma isumaqarpoq oqaluutit sannaat morfeminik assigiinngitsunik katitikkanik imaqartartut, soorlu imaattunik: [Sorlak / nagguik #] + [uiguut(-it)*] + <errorlang correct="dan">[fleksion # ] + [enklitisk*]</errorlang> (# pinngitsooratik oqaatsimi ilaasariaqartut) (* oqaatsini ilaasinnaasut pisariaqavinngitsulli)</p>
<p>Oqaluutit fleksionii morfeminik ukuninnga imaqarput: <errorlang correct="dan">modus + person + numerus</errorlang></p>
<p>Taggisit sorlai/nagguii {{<errorlang correct="dan">nominalrødder/-stammer</errorlang> kisimiitillugit oqaasiusinnaapput fleksionii oqaatsip iluaneereertaramik ((frie <errorlang correct="dan">morfemer</errorlang>, oqaluutilli sorlai/nagguii {{<errorlang correct="dan">verbalrødder/-stammer</errorlang> aatsaat morfeminik allanik, tassa oqaluutit fleksioniinik ilaqqaarlugit oqaasinngorsinnaallutik ((bundne <errorlang correct="dan">morfemer</errorlang>. Oqaluutittaaq nagguii taggisinik <errorort correct="naggueqarsinnaapput" errorinfo="typo,a,2-1">sorlaqarsinnaapput/naaggueqarsinnaapput</errorort> uiguutinik taggisiniit oqaluutinngortitsisunik uiguuserlugit oqaluutitut nagguinngortartut. (Trondhjem, 2008, 24)</p>
<p>Oqaaseq ‘imaarpaa’ ((tømmer det for dets <errorlang correct="dan">indhold</errorlang> assersuutigilaarlara:</p>
<p>{imaq}(taggit, indhold) 		{ir}(uiguut taggimmiit oqaluutinngortitsisoq, <errorlang correct="dan">fjerner/fratager</errorlang>)</p>
<p>{pa}(oqaluutip oqaluinnarniutaasup transitiviuneranik ersersitsisoq) 	{a}(susoq: 3. person, <errorlang correct="dan">singularis</errorlang> – susaq: 3. person <errorlang correct="dan">singularis</errorlang>)</p>
<p>Kalaallisut oqaatsini uiguutit pingaarnertut atuuffeqarput leksemimut aalajangersimasumut kattunneqartillutik leksemimik nutaamik pilersitsisaramik. Uiguutit assigiinngitsut sisamaapput immikkoortunut pingaarnernut marlunnut immikkoortinneqarsinnaasut:</p>
<p>1) Uiguutit oqaatsit immikkoortuannik pingaarnernik allanngortitsisinnaasut {{<errorlang correct="dan">omdannende</errorlang>, soorlu nagguinnik oqaluutaasunik taggisinngortitsisartut {{<errorlang correct="dan">nominaliserende</errorlang> aamma nagguinnik taggisaasunik oqaluutinngortitsisartut.</p>
<p>2) Uiguutit oqaatsit immikkoortua pingaarneq allanngortinnagu nagguimmut ilassutaaginnartartut {{<errorlang correct="dan">videredannende</errorlang>, soorlu nagguinnik oqaluutaasunik oqaluutaaginnartitsisartut aamma nagguinnik taggisaasunik taggisaaginnartitsisartut.</p>
<p>Uiguutit nagguimmut ilassutaaginnarsinnaapput imaluunniit nagguimmut uiguusiussat nagguimmut ilassutaaginnaratik oqaaseqatigiinnuttaaq ilassutitut atorneqarsinnaallutik. (Trondhjem, 2008, 24-25)</p>
<p>3.3 Kalaallisut oqaatsini aspektip atugaanera Trondhjem malillugu kalaallisut oqaatsini aspektip atuunnera malunnartarpoq ukununani assigiinngitsuni pingasuni:</p>
<p>1. Oqaluutip nagguiani fleksioneqanngitsumi, tassa isumaqqaateqarnera ersertarami. 2. Oqaluutip nagguiata fleksionilernerani, taamaalilluni isumaqqaat fleksioneqannginnermini pissuserisimasaa allanngorsinnaalluni. 3. Oqaluutip nagguiata uiguusernerani, isumaqqaat aamma allanngorsinnaalluni. (Trondhjem, 2008, 28-29)</p>
<p>Hagedornip aspektip ersinngitsumik malunniuttarneranik eqqartugaa ((covert/leksikalske/inhærente aspektuel <errorlang correct="dan">betydning</errorlang> qulaani taaneqartuni nr. <errorort correct="1-imut" errorinfo="num,0-i">1-mut</errorort> attuumassuteqarpoq, aspektillu ersittumik malunniuttarneranik ((overt/derivativt/semantisk manifistation af <errorlang correct="dan">aspekt</errorlang> eqqartugaa 2-mut aamma 3-mut attuumassuteqarluni. (Hagedorn, 1987: 1)</p>
<p>Trondhjemip malugisimavaa kalaallisut oqaluutit nagguuinut pingaarnertut telicitet kontrolilu (<errorlang correct="eng">agency</errorlang> – aqutsisoqarnera/aqutsisoqannginnera) immikkoortiterissutaasartut. Aammalu oqaluutit susaatsuunerat susaqarneralluunniit telicitetimut pisunik immikkoortiterinermi apeqqutaasinnaasoq. Oqaluutit susaatsunut susalinnullu immikkoortinneqarsinnaasut susaatsuutillutik pisut killeqanngitsuusarput, susaliullutilli killeqartarlutik. (Trondhjem, 2008, 29-30)</p>
<p>Oqaluutit aqutsisullit {{<errorlang correct="dan">+kontrol</errorlang> inatsiniummik kissarniummilluunniit modusilerlugit oqaaseqatigiinni taamaallaat atorneqarsinnaapput. Oqaluutit susaatsuutillutik killeqanngitsuusut susaliutillutillu killeqartut aqutsisoqartarput {{<errorlang correct="dan">+kontrol</errorlang>, taamaattorli susaatsuuneq susaliunerluunniit kisiat telicitetimut najoqqutaralugu  immikkoortitsisoqassanngitsoq allappoq, oqaluutit susallit ilaat killeqanngitsuusinnaammata, soorlu assersuutigigai uku: ‘atuagaq atuarpaa’ (oqaluut susaliugaluarluni killeqanngitsumik isumalik). Oqaluutit naammassiffeqartutut {{<errorlang correct="eng">accomplishment</errorlang> isumalinnik imallit kalaallisut tassaapput oqaluutit susallit aqutsisullillu, assersuutigalugu ‘iipili nerivaa’ ((‘han/hun spiser <errorlang correct="dan">æblet’</errorlang>, susaatsuugunillu Croft malillugu ‘aktivitet’-iussallutik killeqanngitsuullutillu, soorlu ‘nerivoq’ ((‘han/hun <errorlang correct="dan">spiser’</errorlang>. (Trondhjem, 2008, 30-31)</p>
<p>Trondhjemip pisunik aspektinut immikkoortitsinera telicitet aamma <errorlang correct="eng">‘agency’</errorlang> (aqutsisoqarnera aqutsisoqaannginneraluunniit) malillugu immikkoortitikkat: <errorlang correct="dan">Tilstand	        -tel, +dur, -kontrol, -dyn.</errorlang>	Kaappoq - <errorlang correct="dan">‘han/ hun er sulten’        -tel, +dur, + kontrol, -dyn.</errorlang>	Issiavoq - <errorlang correct="dan">’han/ hun sidder’ Proces/Aktivitet   -tel, +dur, +kontrol, +dyn.</errorlang>	Arpappoq – <errorlang correct="dan">‘han/ hun løber’ - intransitive Event	      +tel, +dur, +kontrol, +dyn.</errorlang>	Igavoq - <errorlang correct="dan">’han/ hun laver mad’- transitive Achievement       +tel, -dur, +kontrol, +dyn.</errorlang>	Iserpoq - <errorlang correct="dan">’han/ hun kommer ind’        +tel, -dur, -kontrol, +dyn.</errorlang>	Nakkarpoq - <errorlang correct="dan">’han/ hun/det falder ned’ Semelfaktiv           +tel, -dur, -kontrol, -dyn.</errorlang>	Tangajorpoq - <errorlang correct="dan">’han/ hun nyser’</errorlang> (Trondhjem, 2008, 32)</p>
<p>Hagedornip allaaserisamini oqaatigaa Michael Fortescuep allaaserisai malillugit uiguutit aspektimik imallit oqaluummuinnaq ilassutaasartut {{<errorlang correct="dan">verbalmodificerende</errorlang>, uiguutillu pineqartut imminnut malitsigiissinnaallutik. Uiguutilli tempusimut modalitetimullu tunngasut oqaaseqatigiinnut ilassutaasarnerarpai {{<errorlang correct="dan">sætningsmodificerende</errorlang>. Ilanngullugu taava uiguutit oqaluutinut ilassutaasartut uiguutinik oqaaseqatigiinnut ilassutaasartunik malitseqarsinnaasut illuatungaanilli uiguutit oqaaseqatigiinnut ilassutaasartut uiguutinik oqaluutinut ilassutinik malitseqarsinnaanatik. Taamaattumik uiguutit aspektimik imaqarnersut paasiniarlugit manna tunngavigineqarsinnaavoq: uiguutit pineqartut uiguutinik oqaluummut ilassutaasartunik allanik malitseqarsinnaappata uiguutit oqaaseqatigiinnut ilassutaasimassapput taamaattumillu aspektimik imaqaratik (Hagedorn, 1987, 3).</p>
<p>3.3.1 Kalaallisut oqaatsini pisut oqaluutip nalunaagai allanngujuitsumik isumalimmik imallit Pisut oqaluutip nalunaagai allanngujuitsumik isumalimmik imallit tassaapput 1) oqaluutit nagguiini pisut nalunaarneqartut nukimmik atuinermik imaqanngitsut {{<errorlang correct="dan">-dynamisk</errorlang>, tassa pisoq nalunaarneqartoq allanngujaatsutut isikkoqartarluni {{<errorlang correct="dan">+statisk</errorlang>, 2) oqaluummi pisup nalunaakkap piffissaa ingerlaannartutut isikkoqartarluni {{<errorlang correct="dan">+durativ</errorlang>,  3) oqaluummi pisup nalunaakkap piffissaa killeqanngitsuulluni {{<errorlang correct="dan">-telisk</errorlang>, kingullertullu 4) oqaluummi pisoq nalunaagaq naammassisaqarnermik imaqarani {{<errorlang correct="dan">-resultativ</errorlang>. Oqaluutit allanngujuitsumik pissuseqartutut ittut iluanut pulasutut illuni ingerlaarnerata isikkua ((indre <errorlang correct="dan">struktur</errorlang> tamarmi assigiippoq, tassa allanngornermik ineriartornermilluunniit nalunaagaqarneq ajorput, (Comrie, 1976, 48-49) taamaallaalli oqariartuutigisarlugu oqaluummi pisup nalunaakkap susuata qanoq timini atorlugu {{<errorlang correct="dan">fysisk</errorlang> sianissutsikkullunniit {{<errorlang correct="dan">mental</errorlang> inissisimanera imaluunniit susup arlaannik pigisaqarnera imaqarneraluunniit nalunaartarlugu.</p>
<p>Kalaallisut <errorortreal correct="oqaatsitsinni" errorinfo="typo,0-s">oqaatitsinni</errorortreal> oqaluutit pisoq nalunaagaq allanngujuitsumik isumalinnik imallit assersuutaat ilanngussani nr. 1-imi takuneqarsinnaapput.</p>
<p>3.3.1.1 Uiguutit ataasiakkaat oqaluutinik assigiinngitsunik allanngujuitsumik isumalimmik pilersitsisartut Uiguut ‘-nga’ allanngujuissutsimik isumaqarpoq arlaannillu pisoqareernerata kingornatigut inernerusutut allanngujuitsunngorsimasuusarluni ((resultat efter en <errorlang correct="dan">proces</errorlang>, isumaanili tamanna ilaanani. Uiguut ‘-qqa’ peqatigalugu uiguut ima isumalik pinnguutigalugu <errorlang correct="eng">“*?a ’be in state of doing s.th.’</errorlang> (Fortescue et al. 1994: 417)“. (Trondhjem, 2008, 105) Hagedorn malillugu ‘-nga’ aamma ‘-(u)ma’ siornatigut nalinginnaasuusimagaluarput maannali ‘-qqa’ kisingajammi oqaluutit nagguiinik assigiinngitsunik allanngujuitsutut isumaqalersitsisartuni nalinginnaanerpaalersimalluni. (Hagedorn, 1987, 45)</p>
<p>Uiguut ‘-(u)ma’ ‘-nga’-tulli allanngujuitsumik isumaqarpoq arlaannik pisoqareernerata kingornatigut inernerusutut <errorort correct="allanngujuitsunngorsimasuulluni" errorinfo="typo,ng-nng">allangujuitsunngorsimasuulluni</errorort>, isumaanili tamanna ilaanani. Oqaluutit nagguiinut atuussinnaaffia killeqarpoq nalinginnaasumillu oqaluutit nagguiinut killeqartumik ikaarsaariarnermillu isumaqqaateqartunut (naammassisutut isikkulinni) uiguutitut atorneqarsinnaalluni, taamaattumilli killeqangaatsiartumik. (Trondhjem, 2008, 105) Hagedorn malillugu oqaluutit nagguiini aalajangersimasuni, tassa piniarnermut/aalisarnermut tunngassuteqartunik isumalinni takussaanerusarpoq, uiguummullu ‘qqa’-mut naleqqiullugu <errorort correct="assuarnaateqanngitsumik" errorinfo="typo,ng-nng">ajunngitsumik/assuarnaateqangitsumik</errorort> isumaqarluni ersertarluni, oqaluutit nagguiisa isumai uiguutip pineqartup atatinneqarsinnaaffigisai peqqutaallutik. (Hagedorn, 1987, 45)</p>
<p>Uiguut ‘-qqa’ aamma pisoqareernerata kingornatigut inernerusutut allanngujuitsunngorsimasuusarpoq, tamannalu isumaani ilaalluni. Oqaluutit nagguiini killilimmik isumaqqaateqartuni (Hagedorn malillugu oqaluutit nagguiini pisut nalunaarneqartut piffissami aalajangersimasumi pisuni (punktuel) killilinni, tassa achievementiusuni (Hagedorn, 1987, 45)) aammalu aqutsisoqanngitsuni nalinginnaasumik atugaasarpoq, assersuutigalugu: ‘kivivoq’  ? ‘kiveqqavoq’ , aammali oqaluutit nagguiini allanngujuitsumik isumalinni nassaassaalluni, soorlu ‘qasuvoq’ ? ‘qasoqqavoq’. (Trondhjem, 2008, 105) Oqaluutit nagguiini allanngujuitsuusuni ilaatigut atorneqartarnera Hagedornip nassuiarpaa allanngujuitsunik sakkortusaataasarnerarlugu, soorlu oqaaseqatigiinni imaattuni: ‘umiarsuaq suli taleqqavoq’, allanngujuitsuunerallu unitsinneqarsinnaalluni uiguut <errorort correct="unitsitsinermik" errorinfo="typo,0-s">unititsinermik</errorort> isumallit atorlugit, soorlu ‘junnaar’ ? “umiarsuaq taleqqajunnaarpoq”. Pisut uiguummik ‘-qqa’-mik atuilluni nalunaakkat oqaaseeqqanik pissutsinut tunngasuteqartunik {{<errorlang correct="dan">mådeadverbier</errorlang> ilaneqarsinnaanngillat piffissamik atuisuunnginnerat peqqutaalluni. Uiguutinullu allanut aspektimik imaqartunut uiggiunneqarsinnaanngilaq taamaallaalli oqaluutip nagguianut uiggiunneqarsinnaalluni. (Hagedorn, 1987, 45)</p>
<p><errormorphsyn correct="Uiguut ‘-sima’ ilaatigut aamma allanngujuitsumik isumaqartarpoq" errorinfo="x">Uiguutip ‘-sima’-p ilaatigut aamma allanngujuitsumik isumaqartarpoq</errormorphsyn> uiguullu ‘-(u)ma’ eqqarleralugu, tamarmik pinnguutaat assigiillutik, tassalu ‘*-(u)ma <errorlang correct="eng">’perfective’</errorlang> (Fortescue et al. 1994: 410)”. Uiguutip ‘-sima’-p uiguutit allanngujuitsunngortitsisartut allat assigalugit pisoqareernerata kingornatigut inernerusutut allanngujuitsunngorsimasuusarpoq, <errorort correct="tamani" errorinfo="typo,con,m,2-1">tammani</errorort> isumaani aamma ilaalluni. Oqaluutit nagguii killilimmik isumaqqaatillit aammalu aqutsisulittut aqutsisoqanngitsutulluunniit isumaqqaatillit uiggiunneqarfigisinnaasarlugit. Trondhjem isumaqarpoq uiguut ‘-qqa’ oqaluutit nagguiini killeqartutut isumaqqaatilinni uiguummut ‘-sima’-mut ilaanni paarlaallugu atorneqartalersimanera, soorlu imaattuni: tikippoq ? tikeqqavoq, tunngaveqartoq tamarmik isumaanni ilareertarami pisoqareernerup kingornatigut inernerusumik allanngujuitsunngortitsisarnerat. (Trondhjem, 2008, 105)</p>
<p>4 Misissuinerit 4.1 Oqaluutit nagguii <errorort correct="naammassiffeqartutut" errorinfo="typo,con,t,2-1">naammassiffeqartuttut</errorort> isikkullit allanngujuitsunngorsinnaappat? Misissukkakka malillugit oqaluutit nagguii naammassiffeqartutut ittunik isumalinnik imallit uiguummik ‘-nga’-mik (allanngujuitsumik isumalimmik) ilaneqarsinnaanngillat. Tamanna pissuteqarpoq oqaluutit nagguii naammassiffeqartutut ittunik isumalinnik imallit pereerneratigut/ naammassereerneratigut nalinginnaasumik pisoq allanngujuitsoq aalajangersimasoq pinngorneq ajormat, <errormorphsyn correct="taamaallaalli pisoq naammassisimasutut isikkulik pilertarluni" errorinfo="x">taamaallaalli pisoq naammassisimasut isikkulik pilertarluni</errormorphsyn>. Oqaluutit nagguii naammassiffeqartutut ittunik isumalinnik imallit uiguummik ‘-nga’-mik allanngujuitsumik isumalimmik ilaneqarsinnaannginnerisa assersuutaat ataani takuneqarsinnaapput: 1. arpappaa ((løbe <errorlang correct="dan">det</errorlang> ? # <errorort correct="arpappaa" errorinfo="der,1-0">arpangavaa</errorort> 2. igavaa ((lave det som <errorlang correct="dan">mad</errorlang> ? # <errorort correct="igavaa" errorinfo="der,1-0">igangavaa</errorort> 3. sanavaa ((lave/bygge <errorlang correct="dan">det</errorlang> ? # <errorort correct="sanavaa" errorinfo="der,1-0">sanangavaa</errorort></p>
<p>Oqaluutit nagguii naammassiffeqartutut ittunik isumalinnik imallit pereerneratigut pisoq <errormorphsyn correct="naammassisimasutut isikkullip pilertarnera;naammassisimasutut isikkuliup pilertarnera" errorinfo="x">naammassisimasutut isikkulik pilertarnera</errormorphsyn> pissutigalugu uiguut ‘-sima’ taakkununnga uiguneqarsinnaavoq, kisiannili oqaluummi piffissap qanoq atorneqarneranik ersersitsinani, misissukkanni assersuutit pingasut ataani taasassakka eqqaassanngikkaanni, nalinginnaasumik oqaluummi piffissap qanoq ittuuneranik ersersitsisarluni, piffissami qanittumi naammassisimanerat {{<errorlang correct="dan">perfektum</errorlang> imaluunniit piffissami ungasinnerusumi naammassisimanerat {{<errorlang correct="dan">præteritum</errorlang> nalunaarniarlugu, oqaaseqatigiit qanoq paasisariaqarnerat apeqqutaallutik {{<errorlang correct="dan">kontekst</errorlang>.</p>
<p>Oqaluutit nagguii naammassiffeqartutut ittunik isumallit ‘-sima’-mik uiguneqartillutik <errorort correct="piffissap" errorinfo="typo,con,s,1-2">piffisap</errorort> qanoq atorneqarneranik ersersitsisarnerisa assersuutaat: 1. agiarpaa ? agiarsimavaa 2. allappaa ? allassimavaa 3. ammalortuliorpoq ? ammalortuliorsimavoq</p>
<p>Assersuutini pingasuni pisoq naammassiffeqartoq ‘-sima’-mik uiguneqartilluni <errorlang correct="dan">‘perfektum’</errorlang> imalt. ‘præteritum’-inngortarluni, taamaalillunilu ‘-sima’ taakkunani assersuutini oqaluummi piffissap qanoq atorneqarneranik ersersitsisuulluni.</p>
<p>Oqaluutit nagguii naammassiffeqartutut ittunik isumallit ‘-sima’-mik uiguneqartillutik allanngujuitsutut isumaqalersimasut misissukkanni taamaallaat pingasuinnaat nassaarisimavakka, isuma pisup oqaluummi nalunaakkap pereerneratigut inernerusutut oqaatigineqarsinnaasut ((det aspektuelle resultative med betydningen <errorlang correct="dan">‘tilstand’</errorlang>. Assersuutit pineqartut tassaapput: 1. angerlarpoq ? angerlarsimavoq 2. atisivoq ? atisisimavoq 3. atisaajarpoq ? atisaajarsimavoq Assersuutit pineqartut nalinginnaasuunnginnerisa pissutigigunarpaat leksikaliserikkatut isumaqaramik, taamaattumillu nalinginnaasumik oqaluutit nagguii naammassiffeqartutut ittunik isumallit ‘-sima’-mik uiguneqartillutik <errorort correct="piffissap" errorinfo="typo,con,s,1-2">piffisap</errorort> <errorort correct="qaangiutereersimasutut" errorinfo="typo,a,1-2">qangiutereersimasutut</errorort> atorneqarneranik ersersitsisussaagaluarlutik illuatungaanik piffissap ingerlaavartuuneranik ersersitsillutik, taamaalillutillu allanngujuitsutut isigisariaqarlutik.</p>
<p>Uiguut ‘-qqa’ uiguutitulli ‘-nga’-tut oqaluutit nagguii naammassiffeqartutut isikkullit pineqartillugit pissuseqarpoq, tassa nalinginnaasumik taakkununnga uiggiunneqarsinnaanani. Taamaattorli assersuutit marluk ulluinnarni tusartakkakka oqaluutit nagguiinut naammassiffeqartutut ittut nagguigalugit  ‘-qqa’-mik uiguuserneqartartut. Tassalu uku: 1. atisivoq ? atiseqqavoq 2. atisaajarpoq ? atisaajaqqavoq</p>
<p>Naja Trondhjemip maluginiarsimasai malillugit, ullutsinni inuusunnerusut ingammik, ‘-sima’-p atuuffissaraluini ‘-qqa’ ilaannikkut atorneqartalersimavoq, immaqagooq ‘-sima’-p isumagisinnaasaasa arlaliuneri peqqutaallutik. Taamaattumik assersuutit nassaarisakka taakkununnga aamma tunngassuteqarsinnaapput, tassami oqaluutit nagguii pineqartut naammassiffeqartutut ittunik imallit ‘-sima’ atorlugu allanngujuitsunngorsinnaasutuat (atisisimavoq aamma atisaajarsimavoq) ilagaat. Unali aporfiuvoq Naja Trondhjemip paasisai oqaluutit nagguiini killilimmik aammalu piffissamik atuinngitsutut , tassa naammassisutut isikkulittut isumaqqaatilinni taamaallaat tamanna atuunnerarmagu (Trondhjem, 2008, 134), uanili pisuni piffissamik atuisuni, kisiannili killilinni aamma atorneqarpoq, tassa oqaluutit nagguii naammassiffeqartutut isikkulinni.</p>
<p>4.2 Uiguutit nagguii naammassisutut isikkullit allanngujuitsunngorsinnaappat? Misissukkakka malillugit oqaluutit nagguii naammassisutut isikkullit uiguummik ‘-nga’-mik (allanngujuitsumik isumalimmik) ilaneqarsinnaasut arlalissuupput, taamaattorli tamanut atorsinnaanani. Tamanna sumik pissuteqarnersoq paasinngitsoorpara uanga isinnik systemeqarpasigatik uiguummik ‘-nga’-mik ilaannai uiguneqarsinnaagamik. Taamaattorli oqaluutit nagguii naammassisutut isikkullit pereerneratigut pisoq allanngujuitsoq aalajangersimasoq pinngortarluni. Oqaluutit nagguii naammassisutut isikkullit uiguummik ‘-nga’-mik allanngujuitsumik isumalimmik ilaneqarsinnaasut ataani takussutissiaraakka.</p>
<p>Oqaluutit nagguii achievementiusut Oqaluutit allanngujuitsut naammassisutut ittunik nagguillit <errorort correct="aatsarpoq" errorinfo="infl,0-suff">aatsar</errorort> aatsangavoq <errorort correct="alarpoq" errorinfo="infl,0-suff">alar</errorort> alangavoq / alangavaa <errorort correct="allaappoq" errorinfo="infl,0-suff">allaap</errorort> allaangavoq ani aninngavoq  ’arsaq aninngavoq’ <errorort correct="anillappoq" errorinfo="infl,0-suff">anillap</errorort> anillangavoq <errorort correct="aquippoq" errorinfo="infl,0-suff">aquip</errorort> aqunngavoq <errorort correct="eqeerpoq" errorinfo="infl,0-suff">eqeer</errorort> eqiingavoq <errorort correct="eqippoq" errorinfo="infl,0-suff">eqip</errorort> eqingavoq <errorort correct="equvoq" errorinfo="infl,0-suff">equ</errorort> equngavoq ersap ersangavoq <errorort correct="ipummerpoq" errorinfo="infl,0-suff">ipummer</errorort> ipummingavoq <errorort correct="isivippoq" errorinfo="infl,0-suff">isivip</errorort> isinngavoq <errorort correct="kamillarpoq" errorinfo="infl,0-suff">kamillar</errorort> kamillaangavoq <errorort correct="katippoq" errorinfo="infl,0-suff">katip</errorort> katinngavoq <errorort correct="kipuvoq" errorinfo="infl,0-suff">kipu</errorort> kipungavoq <errorort correct="kivivoq" errorinfo="infl,0-suff">kivi</errorort> kivingavoq <errorort correct="kussarpoq" errorinfo="infl,0-suff">kussar</errorort> kussangavoq <errorort correct="malarpoq" errorinfo="infl,0-suff">malar</errorort> malangavoq <errorort correct="mattarpoq" errorinfo="infl,0-suff">mattar</errorort> mattaangavoq <errorort correct="mumippoq" errorinfo="infl,0-suff">mumip</errorort> mumingavoq <errorort correct="nakappoq" errorinfo="infl,0-suff">nakap</errorort> nakangavoq <errorort correct="nakkarpoq" errorinfo="infl,0-suff">nakkar</errorort> nakkangavoq <errorort correct="nakuvoq" errorinfo="infl,0-suff">naku</errorort> nakungavoq <errorort correct="nallarpoq" errorinfo="infl,0-suff">nallar</errorort> nallangavoq <errorort correct="tarrippoq" errorinfo="infl,0-suff">tarrip</errorort> tarringavoq  / tarringavaa <errorort correct="tinippoq" errorinfo="infl,0-suff">tinip</errorort> tininngavoq toqu toqungavoq ulip ulinngavoq ulip ulinngavoq <errorort correct="unippoq" errorinfo="infl,0-suff">unip</errorort> uninngavoq</p>
<p>Naja Trondhjemip ph.d. afhandlingiliamini allappoq oqaluutit uiguummik ‘-(u)ma’-mik ilaneqartillutik allanngujuitsunngorsimasut nagguii naammassisutut ittuusartut {{<errorlang correct="eng">achievement</errorlang>. Misissukkanni tamanna uppernarsivara, soorlu takussutissiami ataani takuneqarsinnaasut oqaluutit nagguii naammassisutut ittunik isumaqqaatillit uiguummik ‘-(u)ma’-mik uiguneqarsimasut allanngujuitsutut inississimasut. Ajoraluartumilli aamma misissukkanni <errormorphsyn correct="takussutissaqanngilaq oqaluutit nagguii qanoq ittunut atatinneqarsinnaanerat sumut killeqarnersoq" errorinfo="x">takussutissaqanngilaq oqaluutit nagguii qanoq ittunut atatinneqarsinnaanera sumut killeqarnersoq</errormorphsyn>, qulaani eqqartukkattulli systemeqarpasinngimmata, taamaallaalli takusinnaavara qulaani oqaluutit nagguii naammassisutut isikkullit pineqartut uiggiuffigisinnaanngikkai. Uiggiunneqarfigisinnaasaalu ataani takussutissiami takuneqarsinnaapput.</p>
<p><errormorphsyn correct="Oqaluutip nagguii naammassisutut isikkullit" errorinfo="x">Oqaluutip nagguii naammassisut isikkullit</errormorphsyn> <errormorphsyn correct="Oqaluutit allanngujuitsumik isumaqalersimasut" errorinfo="x">Oqaluut allanngujuitsumik isumaqalersimasut</errormorphsyn> ’-(u)ma’-mik uiguneqarsimatillutik <errorort correct="aallarpoq" errorinfo="infl,0-suff">aallar</errorort> aallaamavoq <errorort correct="aanngarpoq" errorinfo="infl,0-suff">aanngar</errorort> aanngaamavoq <errorort correct="alakkarpoq" errorinfo="infl,0-suff">alakkar</errorort> alakkaamavoq <errorort correct="amilivoq" errorinfo="infl,0-suff">amili</errorort> amilimavoq <errorort correct="aporpoq;aporpaa" errorinfo="infl,0-suff">apor</errorort> apumavoq <errorort correct="attorpaa" errorinfo="infl,0-suff">attor</errorort> attuumavoq eqqaa eqqaamavaa <errorort correct="ikumavoq" errorinfo="der,0-der;infl,0-suff">iku</errorort> ikumavoq <errorort correct="iterpoq" errorinfo="infl,0-suff">iter</errorort> eqqumavoq <errorort correct="naavaa" errorinfo="infl,0-suff">naa</errorort> naamavaa <errorort correct="aqqarpoq" errorinfo="infl,0-suff">aqqar</errorort> <errorort correct="aqqaamavoq" errorinfo="typo,a,1-2">aqqamavoq</errorort> <errorort correct="kuivaa;kuivoq" errorinfo="infl,0-suff">kui</errorort> kuimavoq aap aamavoq <errorort correct="alivoq" errorinfo="infl,0-suff">ali</errorort> alimavoq <errorort correct="aramavoq" errorinfo="der,0-der;infl,0-suff">aru</errorort>  [cf. ari(t)-?] aramavoq</p>
<p>Oqaluutit nagguii naammassisutut isikkullit uiguummik ‘-sima’-mik ilaneqartillutik allanngujuitsumik isumaqalersinnaapput susaatsuusimagunik. Susaliutillutik pisoq naammassisutut isikkulik ‘-sima’-mik uiguneqartilluni ‘perfektum’ imalt. ‘præteritum’ oqaluummi piffissap qanoq atorneqarneranik ersersitsisuutaasoq isumagilertarpaat.</p>
<p>4.3 Oqaluutit nagguii arlaannik sunermik imallit <errorort correct="allanngujuitsunngorsinnaappat" errorinfo="typo,i-0">allannguijuitsunngorsinnaappat</errorort>? Uiguutit ‘-nga’ aamma ‘-qqa’ allanngujuitsumik isumallit oqaluutit nagguiinut arlaannik sunermik imalinnut nalinginnaasumik uiguneqarsinnaanngillat, ataaserpiaq eqqaassanngikkaanni, pineqartulli leksikaliseerigaanini pissutigaa, tassalu oqaluutip nagguia ‘allap’ {{<errorlang correct="dan">skrive</errorlang> ? ‘allaqqavoq’ ((der <errorlang correct="dan">står</errorlang>. Nalinginnaasumik allanngujuitsunngorsinnaannginnerat uiguummik ‘-sima’-mik uiguneqaraluarunilluunniit atuuppoq, ‘ allap'  ? ‘allassimavoq’ ((der <errorlang correct="dan">står</errorlang> taamaallaat minillugu. ‘-sima’-mik uiguneqartillutik nalinginnaasumik pisoq arlaannik sunermik imalik naammassereersimasutut nalunaartarpaat, tassa aspektimik imaqaratik tempusimik imaqartarlutik. Tempusip piffissami qanittumi naammassisimanerat {{<errorlang correct="dan">perfektum</errorlang> imalt. piffissami ungasinnerusumi naammassisimanerat {{<errorlang correct="dan">præteritum</errorlang> nalunaartarpaa, oqaaseqatigiit qanoq paasisariaqarnerat apeqqutaallutik. Tamanna pissuteqarpoq oqaluutit nagguii arlaannik sunermik imallit pereerneratigut/ naammassereerneratigut nalinginnaasumik pisoq allanngujuitsoq aalajangersimasoq pinngorneq ajormat, taamaallaalli <errormorphsyn correct="pisoq naammassisimasutut isikkulik pilertarluni" errorinfo="x">pisoq naammassisimasut isikkulik pilertarluni</errormorphsyn>.</p>
<p>Aammali ilanngullugu paasivara oqaluummi pisup nalunaagaa arlaannik sunermik imalik {{<errorlang correct="dan">proces</errorlang> uiguummik ‘(u)ma’-mik malitseqarsinnaasoq, soorlu ataani takussutissiami takuneqarsinnaasoq. Oqaluutini pisut nalunaakkat sunermik imallit ‘(u)ma’-mik ilaneqartillutik oqaluutip nagguiani susutut nalunaarneqartup pissuserisaa pissutsitut aalajangersimasutut, pineqartup arlaannik sugajunneranik pissuseqartutut nalunaartaraa, apeqqutaalluni oqaluutip nagguiani pisoq nalunaagaq arlaannik sunermik imallip suunera.</p>
<p>Oqaluutit nagguii arlaannik sunermik imallit</p>
<p>Oqaluutit nagguii arlaannik sunermik imallit allanngujuitsumik isumaqalersimasut ’-(u)ma’-mik uiguneqarsimatillutik <errorort correct="agiarpoq" errorinfo="infl,0-suff">agiar</errorort> agiaamavoq <errorort correct="miluppoq" errorinfo="infl,0-suff">milup</errorort> miluumasoq <errorort correct="inuttorpoq" errorinfo="infl,0-suff">inuttor</errorort> inuttuumasoq <errorort correct="kaffisorpoq" errorinfo="infl,0-suff">kaffisor</errorort> kaffisuumavoq <errorort correct="timmisartor" errorinfo="infl,0-suff">timmisartor</errorort> timmisartuumavoq <errorort correct="tupatorpoq" errorinfo="infl,0-suff">tupator</errorort> tupatuumavoq allap allaamavoq</p>
<p>4.4 Oqaluutit nagguii ataasiarlutik pisartunik isumallit allanngujuitsunngorsinnaappat? Oqaluutit nagguii ataasiarlutik pisartutut isumallit allanngujuitsunngorsinnaaffii ataani takuneqarsinnaapput. <errorort correct="annilaarpoq" errorinfo="infl,0-suff">annilaar</errorort> <errorlang correct="dan">forskrække</errorlang> annilaangavoq annilaaqqavoq annilaarsimavoq <errorlang correct="dan">er forskrækket</errorlang> <errorort correct="sequnngerpoq" errorinfo="infl,0-suff">sequnnger</errorort> <errorlang correct="dan">lukke øjne</errorlang> sequnngingavoq sequnngeqqavoq sequnngersimavoq <errorlang correct="dan">har lukkede øjne</errorlang> <errorort correct="aalajangerpoq" errorinfo="infl,0-suff">aalajanger</errorort> <errorlang correct="dan">fastlægge</errorlang></p>
<p>aalajangersimavoq <errorlang correct="dan">er fastlagt</errorlang> <errorort correct="kigarpoq" errorinfo="infl,0-suff">kigar</errorort> <errorlang correct="dan">ridse</errorlang></p>
<p>kigaqqavoq kigarsimavoq <errorlang correct="dan">ridset</errorlang> qalap <errorlang correct="dan">koge</errorlang></p>
<p>qalaqqavoq qalassimavoq <errorlang correct="dan">kogt</errorlang> tupap <errorlang correct="dan">forskrække</errorlang></p>
<p>tupaqqavoq tupassimavoq <errorlang correct="dan">er forskrækket</errorlang></p>
<p>4.5 Oqaluutit nagguii allanngujuitsuusut uiguutinik allanngujuitsunngortitsisartunik ilaqqineqarsinnaappat? Oqaluutit <errorort correct="nagguii" errorinfo="typo,u,2-1">nagguuii</errorort> allanngujuitsunik isumallit uiguutinik <errorort correct="allanngujuitsunngortitsisartunik" errorinfo="typo,con,s,2-1">allanngujuitsunngortitsissartunik</errorort> nalinginnaasumik allanngujuitsunngortinneqarsinnaanngillat allanngujuitsooreermata. Taamaattorli oqaluutit nagguii assigiinngitsut marluk uiguummik ‘-qqa’-mik ilaqqinneqarsinnaapput <errorort correct="allanngujuitsuunerat" errorinfo="typo,0-u">allanngujitsuunerat</errorort> katatsinnagu, tassalu ukuupput: Panerpoq ((er <errorlang correct="dan">tør</errorlang> ? paneqqavoq ((er <errorlang correct="dan">tør</errorlang> aamma qasuvoq ((er <errorlang correct="dan">træt</errorlang> ? qasoqqavoq ((er <errorlang correct="dan">træt</errorlang>. Uiguut ‘-sima’ uiggiunneqartillugu oqaluutit nagguii allanngujuitsuusut ‘perfektive’-tut ‘epistimisk modalitet’-itulluunniit paasineqarsinnaassapput.</p>
<p>5 Misissukkanik nalilersuineq Oqaluutit nagguii naammassiffeqartutut isikkullit allanngujuitsunngorsinnaannginnerat pissutaalluni allanngujuitsunut immikkoortunut sisamanut immikkoortiterneqarsinnaanngillat. Taamaallaalli leksikaliseerigaasoq angerlarsimavoq transitory statenut inissinneqarsinnaalluni.</p>
<p>Oqaluutit nagguii naammassisutut isikkullit allanngujuitsunngorsimatillutik amerlanerpaat transitory statenut immikkoortinneqassapput, taamaattorli ataasiakkaannguit, soorlu: Eqingavoq, equngavoq, ersangavoq, katissimavoq, kipungavoq, nakungavoq, toqungavoq, napisimavoq, naasimavoq, qiusimavoq, sequmissimavoq, tammarsimavoq, susuisa suuneri apeqqutaallutik acquired permanent statenut inissinneqarsinnaallutik, tamannali aalajangissallugu oqaaseqatigiinni qanoq ittuni inissisimanerat apeqqutaalluinnarpoq.</p>
<p>Oqaluutit nagguii arlaannik sunermik imallit nalinginnaasumik allanngujuitsunngorneq ajorput uiguummik ‘(u)ma’-mik uiguneqartillutik pissutsitut piulertartut eqqaassanngikkaanni, taakkulu nalinginnaasumik transitory statenut inissinneqarsinnaapput imaaliallaannaq allanngujuitsuujunnaarsinnaaneri peqqutaallutik, ukuli ‘inuttuumasoq’ aamma ‘miluumasoq’ allanngujuitsuupput siulleq acquired permanent statetut taaneqarsinnaasoq aatsaat inuttortalernermi anguneqarsinnaagami aappaali uumasunut miluumasunut taaguutaagami inherent permanent statenut inissinneqarsinnaalluni.</p>
<p>Oqaluutit nagguii ataasiaannarlutik pisartutut isumallit allanngujuitsunngorsinnaasut transitory statenuinnaq inissinneqarsinnaapput.</p>
<p>Oqaluutit nagguii allanngujuitsunik imaqartut taamaallaat teoriinut sammeriikkannut innersuussutigiinnarsinnaavakka allanngujuissutsit assigiinngitsunut taakkununnga immikkoortiterneqareermata. 6 <errorlang correct="dan">Litteraturliste:</errorlang></p>
<p>(Comrie, Bernard (1976): Aspect. Cambridge Textbooks in Linguistics.</p>
<p>Croft, William (2009): Force dynamics and directed change in event lexicalization and argument realization. (Draft May 2009). ( www.unm.edu/~wcroft/Papers/Montreal600.pdf , 26.06.12)</p>
<p>Croft, William (2010): The aspectual structure of events. IN: (Draft 2010) Verbs, aspect and argument structure. Oxford: Oxford University Press.</p>
<p>Fortescue, Michael (1980): Affix Ordering in West Greenlandic Derivational Processes. International Journal of American Linguistics. Vol. 46, no. 4, <errorlang correct="eng">259-278.</errorlang></p>
<p>Hagedorn, Karen (1987): <errorlang correct="dan">Aspekt i Vestgrønlandsk. Institut for Eskimologi. Hovedfagsspeciale i Eskimologi. København, Københavns Universitet.</errorlang></p>
<p>Trondhjem, Naja (2007): <errorlang correct="dan">Markering af tid i grønlandsk sprog med særlig fokus på fortid. Ph.d. afhandling. Københavns Universitet.</errorlang></p>
<p>7 Ilanngussat</p>
<p>Oqaluutit nagguii tunngavigalugit immikkoortitikkat</p>
</body></document>
