<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document xml:lang="kal" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="ficti"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Aasaannaqaaq?! Tassa maanna juuli qaammat qiteqqukkiartuaaleqaaq, sulilu sila nillikujunnermik!</p>
    <p>Aasarsiorlualeruttortugut maani Nuummi, immaqa sapaatip akunnera sinnilaarlugu aasarsiorpugut, sila allanngorami sialliinnalerluni. Maannalu siallerunnaareeraluarluni suli iluamik kissavikkusunngilaq. <errorlex correct="Ilumut" errorinfo="foreing">Jo</errorlex>, suligaangama silagittaqaaq kialluni, kisianni soraarlungalu putsilertarami nillertilluni.</p>
    <p>Maannaana aasaanerani radioaviisimi nutserisutut taartaasunga, alianaak maani suleqqilluni, sulisui suli taakku :)</p>
    <p>Kingullermik <errorort correct="allanninnit" errorinfo="infl">allakkamamiit</errorort> susoqarpiarnikuunngilaq, <errorlang correct="dan">eller jow der er sket lidt af hvert</errorlang> :)</p>
    <p>Ataataga kulturikkut suliaqarsimasutut nersornaatisivoq, inuiattut ullorsiornitsinni. Anaanaga feerialerpoq, hehe taannaasiit atuakkanik atuarujoorluni ulloq naasarpaa :) Uanga allaaserisara ataaseq, Qivittut pillugit allaaserisara, tunniuppara, angusiffigalugulu. Soraluaarannguaragooq qatanngutitaalerpoq :) Tallimanngorpallu, ullut marluk qaangiuppata angajora tikilerpoq :D Aamma aasaanerani ajutoornissakka tamakkereerunarpakka, inimik paarisaqakassallunga silaannarissarfissuarmik nakkarfigitikkama maanna ullut aqqaneq marluk qaangiutereeraluartut suli tilluusarpunga....</p>
    <p>Angajoqqaakka <errorort correct="25.-ni" errorinfo="num,ord">25-iani</errorort> Igalikuliarlutik aallalersut ilagerusukkaluarakkit, kisianni <errorort correct="iluatsitsinngilanga" errorinfo="der">iluatitsinngilanga</errorort> :(</p>
    <p>Taava <errorort correct="aggustimi" errorinfo="typo,ts-st">aggutsimi</errorort> uanga feeria :) Immaqa maani Nuummiiginnarlunga, kisianni aallarusukkaluaqaanga... Piffissamaasiit takutikkumaarpaa :)</p>
    <p><errorlang correct="dan">Nårm</errorlang> suliassat aallartittariaqalerakkit, <errorlang correct="dan">bey</errorlang>!  :D</p>
  </body>
</document>
