<document xml:lang="kal" id="no_id"><header><title>tikap silarsuaa</title><genre code="ficti"/><author><unknown/></author><year>2011</year><place>Nuuk</place><wordcount>111</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><submitter name="Elin Neshamar" email="elne@nanoq.gl"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>Tikap silarsuaa Ullormut Tikap silarsuaani eqqarsaatit pisullu assigiinngittaqaat.</p>
<p>Qaammaterpassuit qivittulersaarutit pillugit allaaserisara kiisami naammassileqaaq, qaammaterpassuit ingerlatiinnavinnikuunngilara piffissaqaleraangamali aatsaat aallunniakujuttarlugu.</p>
<p>Maannalu aamma allaaserisassama aappaanut piareersarlunga atuarniaalukkaluarlunga, taanna oqaatsinut tunngammat sukkanermik suliarisinnaasoriniarlugu sunaaffa aamma tassa atuagassakka pikkunaanngaarmata, nutaarsiassartaqanngingaarmata, arriikujuttumik suliarinialerakku :)</p>
<p>Kalaallisut ilinniartitsinera aasaanerani unikkallarpoq, oqaasileriffimmili sulinera aasaanerani uninnavianngilaq.</p>
<p>Oqaasileriffimmi oqaaserpassualerinermik suliaqarpunga, taasalu kalaallit oqaatsivut uiguutai qarasaasiamit atuarneqarsinnaanngorlugit suliaqarlunga.</p>
<p>Ullormut ilikkakkanik ulikkaartuaannarpunga, ullumilu ilikkagara tassaavoq binærsystemit qanoq systemeqarneri... uagut kisitsilerinermik nalorsakujuttartugut tamakkuninnga paasiniaanerput ilaanni sivisulaartarami hehe :)</p>
<p>Una sapaatip akunnera naappat Inuusuttut Ataqatigiit Suleqatigiiffiannit inuusuttunik nunatsinni aatsitassarsiorneq pinngortitarlu pillugit isumasioqatigiisitsinissarput kiisami piareerpoq :) piareersaatit tamakkipajaarput nuann!! :) Taamaammat Nuummiikkuit isumasioqatigiinnermut peqataasinnaavutit. ;)</p>
<p>Allaaserisakka ingerlateqqilaariarlugit, nuanneqaaq allamut saasalaarluni :D</p>
<p>Qilaliarluarisi, meeqqallu ulluanni pilluaritsi -Tika</p>
</body></document>
