<document xml:lang="kal" id="no_id"><header><title>Ruth oqaluttuarisaanermut ilannguppoq. Nuuk</title><genre code="news"/><author><person firstname="A" lastname="S" sex="unknown" born="" nationality=""/></author><year>2008</year><place>Nuuk</place><publChannel><publication><publisher>AG</publisher></publication></publChannel><wordcount>89</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><submitter name="Elin Neshamar" email="elne@nanoq.gl"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>!Ag06_2008 04-2. Ruth oqaluttuarisaanermut ilannguppoq. Nuuk (AS). Ruth Heilmann tallimanngormat taasinermik ataatsimik amerlanerussuteqarluni Inatsisartut siulittaasussaattut qinerneqarpoq, taamaalillunilu nunatsinni Inatsisartuni siulittaasuusartuni arnani siullersaalluni toqqarneqarpoq. Qinigassanngortinniarlunga aalajangerama suiaassutsit <errorort correct="eqqarsaatigivallaarsimannginnerat" errorinfo="typo,a,1-2">eqqarsaatigivallarsimannginnerat</errorort> nassuerutigissavara, politikimilu naligiissitaasoqarnerulerneratut paasiinnassavara angutit siulittaasuusarnerat sungiussimavarput, 62-inik ukiulik Ruth Heilmann oqarpoq. Politikimi suiaassutsit aamma arnat angutillu agguataarneqartarnerat iluamik eqqarsaatigineq ajorparput, malugineqarsinnaassaarli, (tassami ilaqutariit inulerinerlu samminerullutik sulinera <errormorphsyn correct="tassami ilaqutariit inulerinerlu samminerullugit sulinera ingerlateqqinniarakku" errorinfo="x">ingerlateqqinniarakku.</errormorphsyn> Ruth Heilmannip Inatsisartut <errorort correct="Siulittaasoqarfianeeqatigissavai" errorinfo="typo,i,2-1">Siulittaasoqarfianeeqatigiissavai</errorort> siulittaasup tullia siulleq, Ane Hansen (IA), siulittaasup tulliata aappaa, Augusta Salling (A), siulittaasut tulliata pingajuat Per Berthelsen (D) aamma siulittaasup tulliata sisamaat, Vittus Mikaelsen (S).</p>
</body></document>
