<document xml:lang="kal" id="no_id"><header><title>Pitsanngorsaasoqalersoq</title><genre code="news"/><author><person firstname="Lotte" lastname="Petersen" sex="f" born="" nationality=""/></author><translator><person firstname="Gâbánguaq" lastname="Johansen" sex="m" born="" nationality=""/></translator><translated_from xml:lang="dan"/><year>2008</year><place>Nuuk</place><publChannel><publication><publisher>AG</publisher></publication></publChannel><wordcount>259</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><submitter name="Elin Neshamar" email="elne@nanoq.gl"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>!AG06_2008 11-1. Pitsanngorsaasoqalersoq. Angajoqqaarsiaasartunut pikkorissaasarnerit pinngitsoornani ingerlanneqartalernissaat Arkalo Abelsenip sulissutigerusuppaa Nuup Kommunianillu qanoq iliuusissatut pilersaarusiat ilaqutariinnullu pulaartarnerit suliarineqarput. Allattoq: Lotte Petersen Nutserisoq: Gâbánguaq Johansen. Nuuk. Ilaqutariit paaqqinnittuusartut ikorfartorniarlugit annerusumik iliuuseqartoqartariaqarneranut atatillugu ilaqutariinnermut naalakkersuisoq Arkalo Abelsen, Atassut, ilisarsilluni anngaavoq. Taannali isumaqarpoq, Kanukoka, akuliuttussaasoq: Qanoq <errorort>iliuussatut<correct errorinfo="der,0-si">iliuusissatut</correct></errorort> pilersaarusianik kommunit suliaqartarnerat pillugu Kanukoka oqaloqatiginiarpara. Meeqqat pilersaarusiorfigineqartarnissaat pingaartorujussuuvoq. Kommunit sukaterisariaqarput meeqqat inissinneqartartut pitsaanerusumik isumagineqarsinnaaqqullugit. Isumaginninnermut pisortamit Vibeke Møller Jensenimit isumaginninnermut immikkoortortaqarfimmi immikkoortortamut pisortaq Aaja Chemnitz Larsen innersuussutigineqarpoq, taassuma qanoq iliuusissatut pilersaarusiat angerlarsimaffinnullu pulaartarnerit suliassaqarfigimmagit: Ukioq ataasiinnaq maani sulisimavunga. Pissutsit sulilernera sioqqullugu atuussimasut oqaaseqarfigiuminaatsippakka. Ukioq kaajallallugu pilersaarusianik suliaqarsimavugut. Inissiinerit nutaat tamarmik pilersaarusiorfigineqartarput. Aallartikkamali taamaattuaannarsimavoq, Aaja Chemnitz Larsen oqarpoq. Suliassaatitoqqani saliinerujussuaq ingerlapparput. Ineriartortuarpugut siusinnerusukkullu pilersaarusiuunneqarsimanngitsut katersorpavut. Kikkut sumut akisussaanerat erseqqinnerusariaqarpoq, oqarpoq. Tapersiineq. Pikkorissaanerit sulisunullu piginnaanngorsaaqqiinerit pingaaruteqarnerannik ilaqutariit paaqqutarinnittartut peqatigiiffiannit saqqummiussamut Nuummi isumaginninnermut immikkoortortaqarfimmi immikkoortortamut pisortaq isumaqataavoq. Januaarimi pineqartoq pillugu unnukkut sammisaqartitsissaagut februaarimilu kommunimi angajoqqaarsiaasartunut <errorort>pikkorissartitsissallut<correct errorinfo="typo,a,0-1">pikkorissartitsissalluta</correct></errorort>. Pikkorissaanerit siunnersuisarnerillu pinngitsoornatik pisartunngortinneqarnissaannut uanga nammineq inuttut tapersersuisorujussuuvunga. Missingersuutivut inatsisit toqqammavigalugit suliarineqartarput. Taamaattumik tamanna pisinnaassappat pineqartumi inatsisiliortoqartariaqarpoq. Naalakkersuisorlu isumassarsiamut tamatumunnga piumassuseqarluarnerminik ersersitsivoq:. Pikkorissaanerit kommuninut pinngitsoornani ingerlanneqartartussanngortinneqarnissaat oqaluuserissallugu isumassarsiatsialaagunarpoq. Tassami angajoqqaarsiatut ajornartorsiutit naapitassaasinnaasut pillugit nalinginnaasumik angajoqqaarsiaasartut tassanngaannartumillu pisoqartillugu angajoqqaarsiaasartut tunngaviunerpaanik ilisimasaqalernissaat isumassarsiatsialaavoq, Arkalo Abelsen oqarpoq. Ukiut aalajangiisuunngitsut. Ilaqutariinnermut naalakkersuisoq isumaqarpoq, angajoqqaarsiaasartunik aqutsinermut malittarisassaqartoq <errorlex>ajunngilluinnartuni<correct errorinfo="typo,0-k">ajunngilluinnartunik</correct></errorlex>. Ilaqutariit paaqqinnittartut peqatigiiffiata oqaloqatigilernissaa mattukkusunngilaa. Kisianni atuarfinnut psykologit pisortaattut sulisimanerminit pissutsit pillugit pisariaqartunik aamma ilisimasaqarnerarpoq: Inerisimassutsimut piukkunnassuseqarluartuunermullu ukiut apeqqutaasanngillat. Qaqutigorujussuaannaq ukiukitsunik angajoqqaarsiassatut toqqaasoqartarpoq. Meeqqat illoqarfigisaminniiginnarnissaat meeqqanut pitsaanerusussaavoq. Taamaattumik kommunit meeqqat aggerfigisaanni angajoqqaarsiassanik piukkunnartunik sapinngisamik nassaarniartassapput, Arkalo Abelsen oqarpoq. Oqaloqatigiinneq. Nuummi isumaginninnermut immikkoortortaqarfimmi immikkoortortamut pisortaq Aaja Chemnitz Larsen isumaqarpoq, ilaqutariit paaqqinnittartut peqatigiiffiat ajornartorsiutit pillugit ornigunnani tusagassiorfitsigoornera uggornartuusoq: Ellen uatsinnukarnissamut tikilluaqqusaasorujussuuvoq pissutsinik ineriartornartumik oqaloqatigiissuteqarsinnaajumalluta. Suliassatoqqanik milloorneqartuartilluni kajumissuseqartuaannarnissaq ilaatigooriarluni ajornarsinnaasarpoq, oqarpoq.</p>
</body></document>
