<document xml:lang="kal" id="no_id"><header><title>Ammaassisup 70-it angugai</title><genre code="news"/><author><person firstname="Naja" lastname="Paulsen" sex="f" born="" nationality=""/></author><year>2008</year><place>Nuuk</place><publChannel><publication><publisher>AG</publisher></publication></publChannel><wordcount>619</wordcount><conversion_status type="correct"/><availability><free/></availability><submitter name="Elin Neshamar" email="elne@nanoq.gl"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header><body><p>!AG06_2008 19-1. Ammaassisup 70-it angugai. Inuk qaqutigoortoq, tiguaasinnaassusilik kissalaassusilillu Dorthe Fabricius 70-iliivoq. Allattoq tusagassiortoq Naja Paulsen. Nykøbing Falster. Inuppassuit, kalaallit danskillu, Dorthe Fabriciusimik, Dorthinnguamik, naapitsisimasut inuttut tamatigoorluinnartutut ilisarisimavaat. Inuugami qaqutigoortumik kinaassusilik, tiguaasinnaassusilik kissalaassusilillu tallimanngormat 18. januar 2008 Nykøbing Falsterimi 70-iliilluni inuuissiormat soorunami ornigarneqarluarpoq. Eqqaamaqqissaarpara angut utoqqaq Nykøbing Falsterip napparsimmaviata peruluttunut immikkoortortaanut unittoq. Napparsimaqimmat Dorthinnguup uluaatigut kunippaa tuppallersarlugulu. Kinguningaatsiaa nukittoqqikkami oqaluttuarpaluttoq tusaalerpara: »Peruluttunut immikkoortortami napparsimasunik paarsisut pitsaangaaramik apartuisuinnaapput«. Taamaattorpassuarnik eqqaamasaqarpunga Dorthinnguup piliaanik. Angisuut mikisullu kissalaartumik ilassiugarai. Taama oqaluttuarpoq Kirsten Jepsen, Nykøbing Falsterip napparsimmaviani atorfilik ukiunilu 25-ni Dorthinnguamut ikinngutaalluarsimasoq. Taakku tapersersoqatigiittuupput. Nuannersorpassuit peqatigiillutik aqqusaarsimavaat ilaatigut sunngiffimminni erinarsoqatigiinnut ilaanermikkut kiisalu Sjællandip Kujataani kalaallit peqatigiiffiani Aqissimi suleqataanermikkut. Dorthinnguaq ilisarisimalereerlugu uanga napparsimasunik paarsisutut Kalaallit Nunaanniittaqaanga. Tikiffinni tamani Dorthinnguup inuulluaqqusineri ilisarisimalikkanik kinguneqartaraat. Ammaassisuuvormi naliitsoq, Kirsten Jepsen oqaluttuarpoq. Taakku napparsimasunik ilisimajunnaartitsisartutut ilinniarsimasuupput immikkullu pikkorissarfigisimallugu meeraaqqat siusippallaamik inunngorsimasut anersaartuutilerlugit uumaannartinniarnissaat, cebap-systemimik taaneqartartoq. Piginnaanertik taanna sinerissami napparsimmavinni arlaqartuni ilinniartitsissutigalugu nunarput asasartik angallavigisarpaat. Ilinniagaqarnissamut aqqut. Dorthe Fabricius, Ove aamma Bolethe Mikkelsenikkut paniat, Qaqortumi inunngorpoq peroriartorlunilu. Angutaa sisimiormioq Danmarkimi saffiuutut ilinniagaqareerluni nunatsinnut uterami Qaqortumut pisitaavoq. Tassani arfineq-pingasunik qitornartaarput marlulli meeraallutilli toqupput. Angajorigaluannik angerlartuutaagama arsugaaqaanga. Periuseq taanna kulturitsinnut ilaavoq pisussaaffiliillunili, Dorthinnguaq qinngorninilluni angajoqqaaminik peroriartornerminillu oqaluttuarpoq. Pisussaaffik tassaavoq angajoqqaajusut Dorthinnguup ilinniagaqarnissaanik kissaateqarnerat. Taamaattumik Qaqortumi Efterskolernissaa saaffiginnissutigaat, taamanikkullu efterskolerneq ilinniaqqinnissamut aqqutissatuaavoq, angutinulli kalaallinut naatsorsuussaanerusoq. Pingasuinnaalluta arnartaavugut. Ukioq atuarfiusoq naammat ajornartorsiut takkuppoq: Taavami? Pisortatta nakorsaaneq saaffigaa juumuussanngorniaqqullunga. Nakorsaaneq ajornarsaaqqaarpoq juumuussatut ilinniartut tassaanerusarmata arnat nunaqarfimmiut inuusuttut. Dorthinnguup taamanili qallunaatut piginnaanini iluaqutigaa nammineerluni nakorsaaneq ornikkamiuk piumasanilu angullugu. Sivitsunngilaq nakorsaq nunaqarfilialeraangat oqalutsitut angalaqataasalerami. 1957-imi Danmarkimut avalappoq Roskilde Amtillu Napparsimmaviani peqqissaasutut ilinniarnini aallartillugu. Arnat eqeersimaartut . Tikilluarit, nuannaarpaluttumik nippaarilluni ikinngutini 76-iliilersoq Nykøbing Falsterimut 70iliisitsiartorluni qimuttuitsunik apuummat tikilluaqquaa. Bilinik aallarukkamiuk oqarfigaa nassatat angerlamut niuunnariarlugit uiusorlu Thomas ilassiinnariarlugu ingerlaqqissallutik. Judittamunngooq kalaaliminertoriartorta. Judittakkunni nerrivik qalaartoq arnat kalaallit utoqqasaanngorsimasut qammarsimallugu nuannersumik tikilluaqqusipput. Makkulumi nerisassat, allaanngilarmi Juditta piniartorsuarmik uilik <errorort correct="puisimernit" errorinfo="phon,rng-rn">puisimerngit</errorort>, appat tikaagulliullu neqaanik suaasaliat. Nuannerseruttortoq ingerlaqqinnialeqaat, tassagooq Sakskøbingiliaarratissagamik bankoriakaallutik. Peqatigiilluaqaagut ikioqatigiilluartarlutalu, kalaallit arnat nunatsinni assigiinngitsuneersut inuusunnerminnili qallunaanik uinillutik avalanninngorsimasut Sjællandillu Kujataanut nunasisimasut oqaluttuarput. Dorthinnguaq peqatigiiffimmi Aqissimi 1995-imi aallartinneqartumi siuttuuvoq. Peqatigiiffik 70-it missaani ilaasortaqartoq aaqqissuussillaqqinnermigut erinarsullammannillu ilaasortaqarnermigut tusaamasaavoq. Tamatta peqatigiiffitsinni suleqataalluartuuvugut. Taamaakkatta aningaasagissaarlutalu nuannarineqaqaagut. Saqqummersitsisarpugut, oqalugiartitsisarluta kulturitsinnullu sammisunik sammisassaqartitsisarluta, Dorthinnguaq oqaluttuarpoq. Taassuma Sjællandip kimmut avannaani kalaallit peqatigiiffeqarnerat isumassarsiffigaa. Soorlumi ulloq unnuarlu. Aappariit Dorthe aamma Thomas Fabricius ukiuni 31-ni ilisarisimasimapput. Ullup qaamarngatut unnuallu taarneratut assigiinngitsigigaluarlutik qularutissaanngitsumik ataqqeqatigiinneq asanninnerlu pigaat. Angerlarsimaffiata immini oqaluttuaraa uiusoq ilisimatuujusoq atuakkeritooq, oqalugiaatissanik piareersaajuartoq ilisimatusartorlu, nulia tassaalluni inussiortoq, isumassuisoq alapernaatsorlu, avatimini pisunik alapernaasernissamik qunugisaqanngitsoq. Uinnit siullermit pingasunik qitornaqarpunga, inuusullungali avikkama angutinik ilisarisimasaqallatualeraangama meeqqat narrusaannarput. Thomasili allatut pineqarpoq, nuannarineqarluni akerlianillu. Meeqqannut ataataalluaqaaq, Dorthinnguaq oqaluttuarpoq. Ukioq qaangiuttoq 2007 aappariinnut ilaqutariinnullu nuanniitsunik nalaataqarfiuvoq. Thomasip angutaa utoqqarsuanngorluni toquvoq, ernutaqqaataat bilinik ajutoorujussuaqataavoq qujanartumilli annalluni tamakkuli peruttulersut uiata issummigut kræfternera paasineqarpoq. Atukkavut imaannaasimanngillat tamakkuli inuunermi aqqusaagassat ilagiinnaraat isumaqatigiissutigaarput. Neriulluarpugut pisinnaatillutalu inooqatigiilluarnissarput pingaartillugu, oqariartuut taama nipaqarpoq. Angerlaqqusaannginneq. Dorthinnguaq peqqissaasutut ilinniakkaminik naammassinniinnarluni nunatsinnut angerlarusussimagaluarpoq. Taamani <errormorphsyn correct="Ministeria sunut tamanut naalagarsuuvoq" errorinfo="x">Ministeria sunut taamatut naalagarsuuvoq</errormorphsyn>. Alluitsup Paani atorfininniaraluarpunga, Ministeeriamiilli itigartitaallunga, nunatsinnummigooq suliartortussat minnerpaamik ukiuni marlunni sulinermik misilittagaqassammata. Peqqissaasoqatigali naammasseqatiga ukiup affaa sulereersimatsiaannarluni nunatsinni atorfinikkiartortitaammat kamaqaanga, angerlarusukkaluaqigamami. Taamani Dorthinnguaq uiminut siullermut katerlaajuvoq tulleriiginnarnillu pingasunik qitornilluni. Ukiut siulliit pingasut nukillaarnermik napparsimasunut katsorsaavik Københavnimi Hans Knudsen Pladsimiittoq suliffigaa, nalunnginnamiuk kalaallit tassani katsorsartittut arlaqartut. Unamminartunilli nuannarisaqartoq ingerlaqqittarmat Dorthinnguaq Nordisk Katolsk Selskabip Frankrigimi Lourdesimi katsorsaaviani atorfinippoq, ukiullu marluk tassaneereerami Rumæniamut aamma suliartorpoq tassanilu ukiilluni. Danmarkimut utersimatsiaannaq avikkami qitornaminut kisimiilluni pilersuisunngorpoq. Tassamiilaa? Suliffinni naammassiguma allamut suliartortarpunga inuussutissaqarniassagatta. Ukiulli tarfiffigisakka pissarsiffigeqaakka, <errorort correct="suliatiguinnaanngitsoq" errorinfo="der,u-i">suliatiguunnaanngitsoq</errorort> aammali oqaatsitigut. Ajoraluartumik nunatsinnut utivinngisaannarpunga. Meeqqama angutaata taama ungasitsigisumik aallarutinnginnissaannik kissaataa ataqqisariaqarakku. Niuertoq. Dorthinnguaq Dorthinnguup qujamasuutigisaqai perorsagaanermini naalakkisaarneq ilikkagassallu <errorort correct="pingaartinneqarsimammata" errorinfo="typo,0-ma">pingaartinneqarsimmata</errorort> iluaqutigilluarsimasani. Isertunngilaali paarsisugissaarnini iluaqutigisimaqigamiuk, Ajarsivasikkut Ninnalu danskeq angerlarsimaffimmik paarsisoralugit aatsaat sullivini paarilluarsinnaasimagamiuk. Ajarsivasik nammineq meeraagallarami paarsisertik tikisillugu paarsisoraa. Meeqqat perormata Dorthinnguaq aalajangerpoq namminersortunngorniarluni niuertutullu aallartilluni. Niuertutut ingerlalluaqaaq. Sorianngitsoq kalaallit niuertut namminersortut attaveqaatigillualerpaat. Niuffattuliarlutik Danmarkimut tikittullu namminerminiitillugit, nerisitariutigalugit angallattuartarpai ikiorluaqalugillu. Tupinnaqaaq, Kirsten Jepsenip ikinngutini ilaatigut taamatut oqaluttuaraa. Taamaammallu niueqatigisimasaasa marlussuit Qeqertarsuarmiit Qasigiannguaniillu qujaniarlutik Dorthinnguaq 70-iliinerani nammineerlutik ornippaat inuuissiortikkiartorlugu. Niuertutut inuutissarsiuteqalerama nunatsinnukallattaalerpunga taamaalillungalu annaasimasama ilaat utertissinnaalerlugit, Dorthe Fabricius qungujorujussuarluni naggasiivoq.</p>
</body></document>
