<!DOCTYPE document PUBLIC "-//UIT//DTD Corpus V1.0//EN" "http://giellatekno.uit.no/dtd/corpus.dtd">
<document xml:lang="kal" id="no_id">
  <header>
    <title>Meeqqat atuarfiat imaluunniit sunngiffimmi angerlarsimaffik</title>
    <genre code="news"/>
    <author>
      <person firstname="Jonathan" lastname="Petersen" sex="f" born="" nationality=""/>
    </author>
    <year>2008</year>
    <place>Nuuk</place>
    <publChannel>
      <publication>
        <publisher>AG</publisher>
      </publication>
    </publChannel>
    <availability>
      <license type="standard"/>
    </availability>
    <submitter name="Elin Neshamar" email="elne@nanoq.gl"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision: 64438 $; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version>
  </header>
  <body>
    <p>!AG06_2008 23-1. Meeqqat atuarfiat imaluunniit sunngiffimmi angerlarsimaffik?. Allattoq Jonathan Petersen, atuarfimmi pisortaq. Allaaserisaq amerlasuutigut eqqortunik imaqarpoq. Miserratigisinnaanngisatsinnillu taakkartuisoqarpoq. Massakkulli periutsit eqqartugai Atuarfitsialaallu siunertaa pillugu atorsinnaanngitsutut taakkartuinera uggoreqaara, tassami atuarfiilli ingerlatitaalermata meeqqat angajoqqaallu aatsaat taama pitsaatigisumik atuarfimmut akulerussinnaanerat annertutigilermat. Tassami angajoqqaatut atuartitsinerup anguniaqqusaanut peqataasinnaaneq annertusivoq. Siullermik ilinniartitsisuinnaat naqitallu angoqqusaasut aaliangersimalluinnapajaartumik oqartussaasimapput. Maanna aaqqissuinerup imaraa angajoqqaat atuartullu angusassaatut siunniussat peqataaffigisinnaalerlugit, taamaasilluni atuartitsinerup angusassatullu siunniussat akuleruffigalugit pisoqarsinnaavoq. Tamatuma saniatigut angajoqqaat atuarfiup siulersuisuini oqartussaanerpaatut inisseqqalersimaneri atorluarneqarsinnaallutik. Maannamut oqaatsit annertuumik saassussissutaasartut ilagaat ilinniartitsisut napparsimanerujussuat tamannalu aamma assortoruminaappoq. Tamannali aamma peqquteqartumik pisartoq ilisimallugu, ilaatigut atuartunut ataasiakkaanut assororneq peqqutaasinnaasarluni. Tassani soorunami atuaqatigiit apeqqutaalluinnartarlutik. Taamaattorli isertussanngilara nappaalaneq atorneqartorujussuusarmat, tassani soorunami aqutsisut aqutsinerat aamma ilusilersueqataasarpoq. Massakkullu Atuarfiup siulersuisui, atuarfiup pisortaa, afdelinginilu aqutsisut nalinginnaasumillu suleqatit apeqqutaasaqalutik. Uparuakkanut ilaasoq una:. Aneernerit, pinnguarnerit, qiortaanerit, aliikkusersuinerit pisuttuarnerillu tassani apeqqutaalluinnarpoq atuartitsissut sunaanersoq. Qangatut atuakkanut qilersorsimaneq aanngariartorpoq, tamatumali malitsigaa pissusiviusunut ingerlajartuaarneq (soorlu oqartunga apeqqutaavoq suna atuartitsissut). Uanga pisortatut nuannarisarpakka sammisanik aliikkusersuinertut isigisarialinnik saqqummiillutik meeqqat tulluusimaartarneri takugaangakkit. Qangarnit meeqqat ammaneroqalutik oqalullutik imminnut tatigalutik iliortut nuannerluinnartarput. Atuakkat original imaluunniit kopiikkanik taasasi naluara atuartumut tunniunneqarnerminni qanoq tunniunneqarsimanersoq. Tassami issuaassuunga tussiutinnguaq ullaarsiut: Ilinniassagatta qinuniarallarta qilammiuusumut ajoqersorneqarta, saammaalluta tamatta <errorlex correct="Anersaannik" errorinfo="typo,n,1-2">Anersaanik</errorlex> najortigut. Taanna ullaarsiutini nr. 45 tunniukkukku, allanullu atuartunut kopiimik atorlunga ingerlallugu suna oqariartuut allannguut nassaassaanersoq eqqoriarsinnaanngilara. Taamaattorli kopiigara aqerluusaq atorlugu notat pilersissinnaavarput. Tassami atuagaviit taamatut allagaasarlugit atorsinnaaneri killeqaqimmat. Assortunngeqaakkit amerlasuutigut atuarfimmulli isiginnittaatsip pitsaannginnera ajuusaarnartutut isigalugu. Atuarfiup angajoqqaallu suleqatigiinneratigut atuartitsineq sukkanerusumik siuariartorsinnaavoq. Ullumikkullu atuartut akornanni angajoqqaanik <errorort correct="ataatsimiititseriutsit" errorinfo="der,s-t">ataatsimiisitseriutsit</errorort> atorneqaleriartortut tulluusimaarutiginartarput atuartup angajoqqaaminik ataatsimiititsilluni angusani qanoq iliorluni angusimanerlugit oqaaserpassuillu atorlugit nassuiaasut isigisinnaalerlugit. <errormorphsyn correct="Qanga amerlasuutigut angajoqqaat oqaluttuunneqarunik pitsaasumininnguit kisiisa oqaatigigunikkit meeqqap ajoqutai eqqartorneqalissapput." errorinfo="x">Qanga amerlasuutigut angajoqqaat oqaluttuunneqarunik pitsaasumininnguit kisianni oqaatigigunikku meeqqap ajoqutai eqqartulissapput.</errormorphsyn> Ullumikkut tamakku aanngariartorlutik aallartileruttorput uagut angajoqqaatut peqataanissarput atuarfimmut imaluunniit sunngiffimmi angerlarsimaffittut taasannut peqataaneruliinnassaagut meerartatta pitsaasumik angusaqarnissaat qulakkiissagutsigu.</p>
  </body>
</document>
